<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[Lian Liu]]></title>
  <subtitle><![CDATA[Learn more about me]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lianliu.me/"/>
  <updated>2016-07-04T06:23:09.694Z</updated>
  <id>http://lianliu.me/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[Lian.Liu]]></name>
    <email><![CDATA[durianl1988@gmail.com]]></email>
  </author>
  
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[ten-7]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2016/02/14/ten-7/"/>
    <id>http://lianliu.me/2016/02/14/ten-7/</id>
    <published>2016-02-14T12:55:05.000Z</published>
    <updated>2016-07-04T06:21:37.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在杜克读书的时候，我们花了很多时间来学习如何做一个合格的领导 (a successful leader/ manage your team)。<br>这种教育风格，一来符合美国人自由开放的性格特点——鼓励年轻人/所有人勇于发表自己声音的同时，汇集集体智慧来实现“社会进步”；二来也是当时“工程管理(Engineering Management)”这个专业的立意所在——教会一群理工科出身的“工程师”如何站在一个管理者的位置，与更多的工程师沟通交流，让这种“管理能力”成为我们职业发展道路上的新卖点。</p>
<p>在见识中层领导的神通广大之前，我从来没有向另一个方向思考过——“如何做一个好下属”也是一件需要学习的事情。<br>这种能力之所以开始（被我）重视，一来同样是因为所在环境的性质——德企嘛，即使在如今“扁平化”管理模式越来越被频繁提及的今天，德国人骨子里严谨、服从制度的性格特点仍然在很大程度上决定了企业文化；何况，我们自己五千多年的传统文化也向来是讲究“长幼尊卑”、“君臣父子”，抛除“封建礼教”的糟粕，“精华”倒也是大同小异的。二来自是因为此刻我自己的地位——离中层领导那样“一人之下万人之上”的位置还远着呢，学习如何做好小兵大概就是向上爬的第一步吧？（不想当将军的士兵不是好士兵，嗯）</p>
<p>//当然，广义地看，美国人教我如何做一个“管理者”，也没必要理解为“老板”，这样一种有明确上下级关系的狭隘定义——在一个团队中，时刻保有类似的主动意识（小学时候常常听到的“主人翁精神”？），无论在什么职位都是利大于弊的。//毕竟是我花了几十万学来的文凭，不能说它没有用啊……</p>
<p>中层领导常年混迹德系企业，他说在当他还是个小兵的时候，老板就教导他说，德国人在职场最看重的，就是“Professional”；而professional最重要的体现不外俩字儿——服从。<br>我自认为受到美国文化熏陶比较严重，所以听到这样的“前辈教导”第一反应就是大呼“不可思议”。他却不以为然地继续碎碎念：最初级的阶段，你可能就像一个机器一样，严格地执行老板的指令；更进一步地，则需要思考如何在老板的要求之上做的更好。如果你觉得指示有需要改进的地方，依然是服从第一，再提出</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>在杜克读书的时候，我们花了很多时间来学习如何做一个合格的领导 (a successful leader/ manage your team)。<br>这种教育风格，一来符合美国人自由开放的性格特点——鼓励年轻人/所有人勇于发表自己声音的同时，汇集集体智慧来实现“社会进步”；]]>
    </summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[水火法师]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/11/09/FS/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/11/09/FS/</id>
    <published>2015-11-09T12:36:30.000Z</published>
    <updated>2015-11-11T14:14:52.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近遇到很厉害的水火两位法师。<br>假设我们是在打游戏好了。<br>两位打游戏的时间都很久，却各有专长；两位都有着非常鲜明的操作特点，却是截然不同的两种风格。我忍不住去想：“如果可以选择，你是喜欢水法师还是火法师来带你练级？”<br>然而我只是想太多，因为怎么可能轮得到徒弟选师父；更何况两位都是顶尖高手，能得其一传授一二已经足够我消化好久。</p>
<p>水法师似乎自一开始上手用的就是法师这个角色，所以对角色属性游戏规则道具功能熟门熟路、行事果断判断准确。即使是我们闯进从未遇到过的新关卡，他也能根据有限资源迅速判断地形地貌和敌人属性。水法师擅长使用的武器是弓箭——稳、准、狠。不浪费丝毫力气却招招命中要害；加上他平时不苟言笑只是埋头打怪，当偶尔流露出锋芒的时候就有一种化万年神功为无形的强大神秘感。我一路默默跟在他屁股后面见机行事，他垦出一块田，我就去种地；他打死了boss，我就去捡装备；他引出来小怪，我就上去砍两刀。虽然我至今还没被丢给handle不了的情况，但看他那么酷酷的样子，摆明了是“我给你的任务就是你该完成的任务”的态度，没有商量的余地，所以大不了我自己多丢两滴血，也要凭自己去搞定。<br>虽然水法师几乎从不给我详细直接的指令，但有我如果有任何问题去问他，还是能得到耐心解答的——前提是我能明确自己想知道的是什么——所以每次提问前我都很小心，怕问出傻问题遭到鄙视，也担心抓错重点浪费宝贵的提问机会。水法师的另一个特点是敢抓敢放。前面说了他是用弓箭的，所以在杀伤力有限的情况下他能选择更重要的目标进行打击；那些不重要的，要么留给我这样的小白，要么就索性忽略了。当然啦，这种敏锐准确的判断力和他的经验资历是分不开的。</p>
<p>火法师感觉是先玩了战士之类的角色通关了才改行做了法师，所以他对大多数地图都烂熟于心。每次启动新关卡，他都兴奋得娓娓道“这片区域地形blabla”“这几个NPC很重要你快点去勾搭”“那几个小怪打了经验值长得快你上吧”。火法师擅长使用的武器是加农炮（什么游戏里有这么山寨的装备啊喂）——杀伤力大、攻击范围广，当然还有点连带伤害……有时候我也会被他的大招震晕几秒o(╯□╰)o 我觉得他并没有察觉这种连带伤害，要么就是我自己太弱太容易受到伤害……反正他战斗起来兴奋又得意，还很喜欢带着我分析战局帮我理清思路：你看，虽然这种情况下从右路进攻似乎可以更快通关，但是这样你就会错过左路的隐藏地图，里面有特别有用的道具；至于我是怎么知道这里有隐藏地图嘛，你看，左边这面墙虽然颜色看起来一样，但是右下角有这么一个标志；至于为什么这个标志代表着隐藏地图呢，你还记不记得刚才和我们讲话的那个村民……如此种种。有时候听他分析我会噌噌冒火，觉得完全把我当新手了嘛好歹我也是有点段位的啊要不要讲这么细，而且我又听不得话多，但是人家明明好心，如此悉心栽培难道不好么。<br>所以我就是很作啦——水法师酷酷的你不敢问，火法师这么耐心你又嫌烦……私下里这么吐槽自己，其实觉得他们都是很棒的师父。跟着火法师应该能学得快，毕竟他肯教又耐心，而且他的路数容易学——多背地图、多读攻略，大不了人家用经验攒出来的东西我先多花点功夫来个二手的；可是水法师的本事又非常重要——毕竟战局瞬息万变，仅凭纸上谈兵显然不够，只是这种“sense”往往只可意会不可言传，大概只有当经历得足够多了才能融会贯通。</p>
<p>水火二位法师自然也有意见不合的时候——一个自觉看清了全局要一炮轰下山头，另一个嫌劳民伤财凭着sense觉得根本无需费此周章。我就坐在那儿仰头看他们你来我往，觉得谁说的都有道理。难怪一个team里这两种角色都很重要——不仅各有专攻以应付不同局势，而且各自据理力争才能充分评估战局得到两全策略；最重要的是，能够联手把新人培养成全能型法师啊哈哈哈（好了不要做梦了）。</p>
<p>最后，我要介绍team中最重要的角色——人民币玩家！<br>我没有搞笑啦！人民币玩家又不是只有人民币，人家才是集专业技能和战术谋略为一身的狠角色好嘛！关键是人家！还！有！钱！他既了解任务、又了解他的队员，所以把最合适的任务相应分配给水火法师，然后用自己的经验指导大家、用买来的高级道具支持大家做任务；任务成功了就能赚更多的钱……觉得这样的team简直无敌了呢！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近遇到很厉害的水火两位法师。<br>假设我们是在打游戏好了。<br>两位打游戏的时间都很久，却各有专长；两位都有着非常鲜明的操作特点，却是截然不同的两种风格。我忍不住去想：“如果可以选择，你是喜欢水法师还是火法师来带你练级？”<br>然而我只是想太多，因为怎么可能轮得到徒]]>
    </summary>
    
      <category term="Career" scheme="http://lianliu.me/tags/Career/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[落寞的幸福]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/11/06/Wuhan/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/11/06/Wuhan/</id>
    <published>2015-11-06T12:56:39.000Z</published>
    <updated>2015-11-09T12:39:45.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>去武汉出了个差。<br>从酒店打车去武大，我和师傅详细描述：“到武大珞瑜路的校门。”师傅有些困惑，和我再三确认；我只好重新说：“哎呀，就是以前武测的大门。”师傅恍然大悟：“哦！你就说去武测嘛！”<br>嗨，早知道你们丝毫没有改口，我也就不费周章了。在我心里，武测永远就是武测。</p>
<p>约的访谈时间还早，终于得了机会一个人在校园里安安静静地散步——十多年前离开后，虽然也因为各种事由回来过三五次，但每次都是备受款待，被张罗着四处访友吃喝。这次出差行程紧，就谁也没招呼，一个人偷偷地来默默地走，享受一个小时的校园时光。</p>
<p>在我的世界里，武测校园仿佛在我离开后就被冻结了一般，无论是建筑设施，还是学生教授。下雨天坐在澡盆里划船的大池塘，还是那个低洼处的水泥球场；一看到大门就让我肚子疼的幼儿园，也还有售卖手工的小贩坐在门口；从三十栋九号走到小学，也仍是那条闭着眼睛都不会撞墙的路线。<br>但是，冻结了的只是武测，而我自己却被时间裹挟着，飞速成长。<br>那些来来往往、牵手说笑的大学生，在我眼里仍然是“学校里的哥哥姐姐”，我却已经毕业多年，成了他们的“大姐姐”；图书馆前曾经玩得乐不思蜀的草坪土坡，现在竟然往上一躺就从头到尾动弹不得；校门口的友谊广场，是我记忆里最开阔的游乐场，现在横穿过去，竟然只要两分钟而已。<br>我站在卫生科旁边的六角形小房子门口，小时候总是怀着好奇和紧张远远地打量它，因为爸爸告诉我那里是小兔子和它妈妈住的地方；如今似乎是开着一家文印室，毫无神秘感可言。有点伤心和落寞，不是因为此刻一个人在校园里转圈，而是觉得对这片土地的那种熟悉又陌生的感觉，并没有人可以和我感同身受。</p>
<p>说点开心的事吧！<br>在大学里出生长大，我觉得对小孩子是一件影响深远的事。虽然后来也在复旦读书四年，却始终觉得复旦是“我读书的地方”，而武测则多彩丰富得多。我在图书馆里翻那些有趣的地图册、和研究生哥哥姐姐们一起（假装）自习、被妈妈呵斥不能馆里奔跑打闹、趴在教室窗口看邻居阿姨给学生讲课；那个给我吃了很多进口巧克力还陪我玩的和蔼老爷爷，其实是工程院院士；银发苍苍的老教授们，永远是从容稳重的。我总是觉得，要多读书、要受到文化氛围的熏陶、要和有学识有情怀的人交往、要有理想有原则……这些都是在武测的这十年教给我的。<br>虽然有点落寞，我还是愿意不时回来看看的。只是下次，要张罗着见见大家了。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>去武汉出了个差。<br>从酒店打车去武大，我和师傅详细描述：“到武大珞瑜路的校门。”师傅有些困惑，和我再三确认；我只好重新说：“哎呀，就是以前武测的大门。”师傅恍然大悟：“哦！你就说去武测嘛！”<br>嗨，早知道你们丝毫没有改口，我也就不费周章了。在我心里，武测永远就是武测]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="AboutMe" scheme="http://lianliu.me/tags/AboutMe/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[与一个中层领导的十日谈（六）: 逻辑]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/10/29/%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%B1%82%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%B0%88%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/10/29/与中层领导的十日谈（六）/</id>
    <published>2015-10-29T03:09:37.000Z</published>
    <updated>2015-11-09T12:39:23.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没有和中层领导聊天啦！最近很忙嘛，我忙他更忙，忙到见不到人，或者见到了也都在谈工作完全没精力和心情扯蛋的那种。于是给自己挖的这个“十日谈”的大坑感觉就要填不满了呢……而且由于一些神奇的原因（可能等到我真的没有可以写的了会把这些也提上来充数吧），也并没有强烈地想要填坑的愿望……</p>
<p>最后一次与中层领导就非项目问题开展探讨是关于环保。恰是密集出差的前夕（我在新岗位上的第一次出大差），我想他也是好心吧，拿着一叠打印的铁路线路图和出行攻略什么的在我眼前晃：“你看，我一般出差前会准备这么一份东西，带着很方便。”我瞥了一眼，回他：“这种东西我都在手机里看的，不需要打印出来。”他也不退让：“在手机里你还要每次拿出手机各种查啊，你看我这个打印出来多方便。”我只好调转火力：“我是一个特别环保的人，尽量避免打印文件。”<br>本来看他讪讪回到位子，以为“环保最大”再次取得胜利，谁知他突然又来一句：“你知道吗，搜索一次引起的碳排放量，不比我打印一张纸少呢！”<br>我的第一反应当然是“你胡扯”，和他算打印从耗材到人力、生产到回收的各种耗费；他却慢条斯理，和我算服务器架设、运转、维护的能耗。争执不下，他丢来一句：“不信你百度。”<br>我才不百度，去Google上转了一圈，惊讶地发现果真有类似言论，顿生沮丧——我一直自诩为“理性的环保主义者”，如此一来就仿佛告诉Sheldon宇宙的中心是基督、告诉Coulson美队其实专干偷鸡摸狗的勾当，简直颠覆三观。<br>一时语塞，兀自生了一会儿气，突然重新找到了思路，又跑过去耀武扬威：“我不断使用搜索引擎是帮助机器更好地理解人类的思想、帮助科技进步；科技进步的目的在于提高生产效率，用有限的资源养活越来越多的人口，所以也是环保。而你用打印机是一种过时的技术，对科技进步是没有帮助的，只是在消耗资源而已。” （得意脸）<br>他大概是没料到话锋竟然转到了这边（也可能被我的斗志吓到了╮(╯_╰)╭），表示“你说服我了”，休战。</p>
<p>我洋洋得意了一会儿，忽然觉得人家堂堂中层领导，根本不屑和职场小菜鸟在这种无关紧要的问题上较真，就又沮丧了下来。况且自此以后，每次Google，心里都要咯噔几下……</p>
<p>=========================正文分割线==================================</p>
<p>我其实是能够意识到我在很多时候（尤其是突发状况下的争辩）是不太有逻辑的。虽然我认为逻辑很重要也非常佩服有逻辑的人，但是也一直没把“显著提高自己在高压下的逻辑思考水平”排上议事日程。这一点其实不太好，一方面我总是吐槽自己娃娃脸被人当菜鸟或者女性在工业领域受到无形歧视，另一方面当我逻辑下线负隅顽抗的时候就会用哎呀你一个老油条或者大男人和我计较什么就这么招吧当挡箭牌。怎么办，我就是一个随时都充满自我矛盾的人。<br>和平年代（没压力的时候）我还是挺有逻辑有条理的，不然也不会理科文凭拿到又去读工程管理，最喜欢看物理书学数据挖掘的时候还津津有味；自己的to do list从来都是分门别类层级分明，连购物单都按不同商店列好几条……但是我又不喜欢循规蹈矩按部就班——我按颜色整理我的书柜、把埃博拉疫情研究的课题报告打扮得像流行海报。有时候我会觉得我潜意识里在不断暗示自己应该去学理科搞数据、守原则进德企，以此来压抑自由而不屑权威的本性。</p>
<p>有了和中层领导的对比，我更是深刻认识到了自己这种矛盾的思维方式。<br>开始一项工作前，我俩都是很有逻辑的——形象点说，就是画一张表，横向有哪几个条款、纵向有哪几个类别。当然啦，中层领导比较资深，选定的条款和类别会比我选的精确全面。<br>接下来就开始填格子。中层领导的顺序是A1-&gt;A2-&gt;A3…B1-&gt;B2-&gt;B3…如果当中卡壳，就动用各种手段资源解决问题，这一格填满再去下一格。我的风格呢？A1-&gt;A2-&gt;? “咦，A3不知道填什么哎，先空着！”“B4好填我先填B4. ”然后扫一眼整张表把会填的先填上。接着看看“嗯，A3和B3差不多，我合并一下”；“C5并没有内容嘛，删掉！”如此往复最后竟也把表填满了。<br>对不起我又在自黑了……来点正能量！<br>我觉得像中层领导这样的风格，是非常稳重非常适合做事的——不会跑偏、不太容易失败，当然也非常需要丰富的经验和极高的技术能力来支撑这种工作方式。而我的方式，某种程度上也是经验能力不济的无奈之举——经验不够就定不下准确全面的表头继而影响对内容的搜集；能力不足就无法顺利完成对内容的填充只好各种合并删减。往好的方面看，<strong>循规蹈矩带来的是预料之中的结果，颠三倒四说不定能收获意料之外的成效呢。</strong><br>随着经验的积累和能力的提升，我相信我会越来越有逻辑和条理的。但是我也希望<strong>当我每次都能“达成预期”时，不要放弃对意料之外的努力。</strong></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>很久没有和中层领导聊天啦！最近很忙嘛，我忙他更忙，忙到见不到人，或者见到了也都在谈工作完全没精力和心情扯蛋的那种。于是给自己挖的这个“十日谈”的大坑感觉就要填不满了呢……而且由于一些神奇的原因（可能等到我真的没有可以写的了会把这些也提上来充数吧），也并没有强烈地想要填坑的愿]]>
    </summary>
    
      <category term="Career" scheme="http://lianliu.me/tags/Career/"/>
    
      <category term="AboutMe" scheme="http://lianliu.me/tags/AboutMe/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[夏天过去了，一年又一年]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/10/18/summer/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/10/18/summer/</id>
    <published>2015-10-18T10:18:09.000Z</published>
    <updated>2015-10-22T12:29:59.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天从地铁站回家，突然想吃冷饮；走到那家常去的小店，才发现人家已经收起了冷柜，不做冷饮生意了——夏天过去了，一年又一年。<br>今年刚上班的时候，因为下班到家会很晚，所以出了地铁就会在他家买一支可爱多，解馋又不至于太饱——用甜滋滋凉丝丝的味道安抚夏天里朝九晚六的疲惫，回到家还可以安心吃顿晚饭。也不过是两个多月前的事情，现在想来，奶油融化在闷热空气里的滋味却遥远而陌生；再往前，背着行李和老黑老墨们深夜挤灰狗巴士的日子，就更是飘渺得似有若无；酒吧里的爵士、教堂里的风琴、派对上的鼓点，仿佛成了上辈子的故事，但明明半年以前，我还站在学校的礼堂里，把台下同学逗得哄堂大笑又泪眼朦胧……<br>倒是曾经的那些课程和作业，常常被想起——我也没有料到，无论是那时喜欢或讨厌的必修课，还是全凭自己兴趣参加的选修课，如今都或多或少地用在了工作中；那些冗长的案例学习、激烈的课堂讨论和没玩没了的teamwork，应该是忘不掉了 。<br>前些天还写邮件给我们Marketing课程的教授，告诉她如果再遇到年轻的学生像我们那时候一样追问她“为什么要学习这些老旧的案例”“这case里数字都不全我们没法儿算marketing model”“为什么只能做三张屁屁踢我们明明有很多内容要写”的时候，请一定要让这些熊孩子们来找我！因为，真实的工作就是这样的！我们现在的每一个项目也和之前的项目有千丝万缕的联系、每天也都要从茫茫“信息海洋”中抽丝剥茧、也要冥思苦想把杂乱无章的finding整理成条理清晰的报告。<br>我也写信给之前Practicum课程的队友们，问问他们近况、向他们汇报我的工作内容和那时大家一起做项目的过程几乎一模一样；只是依仗资源丰富的公司和资深同事的指导，少了那时的迷茫和踯躅。企业更看重效率和利润，一切都以目的为导向；不像在学校，更注重在项目进行的过程中，通过发现问题解决问题让我们自己学习领悟。<br>想起Project Management课程里的一群给力伙伴，明明每周的case大家都早早开始准备，但四个人都吹毛求疵还乐在其中，以至于频频在deadline前通宵达旦。好在互相合作融洽，加班加点倒也轻松愉快。现在的老板切切实实是我们课程中学到的Project Manager的样子，项目进度安排得有条不紊，倒也没有咨询行业传说中的那样吓人的加班。</p>
<p>做的事情很多，每天都在看到、听到、学习到新的东西，所以如果详细展开这密密麻麻的两个月，自然变得无限漫长。从学校里的大姐大回到职场非常junior的角色，也是有趣的转变——技不如人，自然要虚心求教。工作还要继续，经验也在一天天积累；每一段年纪都有相应的故事，急不来，留不住。<br>夏天过去了，一年又一年。</p>
<p>-难得矫情-</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今天从地铁站回家，突然想吃冷饮；走到那家常去的小店，才发现人家已经收起了冷柜，不做冷饮生意了——夏天过去了，一年又一年。<br>今年刚上班的时候，因为下班到家会很晚，所以出了地铁就会在他家买一支可爱多，解馋又不至于太饱——用甜滋滋凉丝丝的味道安抚夏天里朝九晚六的疲惫，回到家]]>
    </summary>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[与一个中层领导的十日谈（五）: Learn to Learn]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/10/12/%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%B1%82%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/10/12/与中层领导的十日谈（五）/</id>
    <published>2015-10-12T13:01:13.000Z</published>
    <updated>2015-10-15T15:13:23.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前就叹服过，中层领导在十几年的职场打拼中，不仅见缝插针拿了好几个学位，还把德语也学得有模有样。无论是做工程师、做销售、还是做领导，都显然不是闲差，所以深感有必要向他学习“如何学习”。<br>咨询这个行业，本身就对学习能力有硬性要求，尤其在工业领域——行业涉及面广、对专业要求深入、项目节奏快。说起来，中层领导转行至此也不到一年，却凡事有模有样，时常指点我一下，搞得玻璃心如我总是灰头土脸觉得自己惨遭鄙视……不管怎么说，还是学到了很多学习方法（被鄙视史么。。。），列举如下。<br><strong>有条理</strong><br>中层领导的思维方式，只能是这个词组最能表达我的感想——extremely well organized. 理工科出身，加上十多年的德企熏陶，倒也不至于意外。跟着他做了几件小事情，我就可以想象，开始做一项工作前，他的脑袋里必是先列出横向ABCD, 接着每一点纵向再分为abcde——喝杯茶，开始Aa-&gt;Ab-&gt;Ac-&gt;Ad-&gt;Ba-&gt;Bb-&gt;…有条不紊一个格子一个格子填满整张表，不轻易跳过任意一格。而我呢，虽然也是很认真地画好格子——没错，我其实是一个非常看重方法论的人——但一旦开始工作，就马上随心所欲起来：先填上最容易填的，再找找不太容易填的，剩下那些不知道怎么填的，就东拉西扯一番、和上下左右合并一下，总算也完成了任务。如果我背后长眼睛，一定能看到中层领导盯着我做屁屁踢的时候那忧心忡忡的眼神：“这孩子这么没章法没耐心，我该怎么教才好。”<br><strong>有心</strong><br>他也不是什么都懂样样都会啊。我们讨论的时候，遇到大家都技穷的情况，中层领导就会说：“那我们看看之前都是怎么写的吧！”没错啊，公司的server上面全是资源，我也时常翻出感兴趣的case看着玩儿。但我看的时候，脑子里想的都是“咦，我来验证一下老板五年前预测的增量准不准（竟然真的很准）”“不知道两千年的时候老板有没有预测到09年的次贷危机啊（果然没有）”“哇塞原来一个饮料包装都有这么长的产业链！”可是中层领导就会指给我说：“你看这里，虽然是一大段，但是先写行业综述，再写国内容量，之后是进出口情况；展望部分也分总体描述、技术迭代，最后有政策法规。我们也照着这个格式写就可以啦！” 为什么我没看出这些所以然呢？我再去看过去的项目报告，发现也不全是这样的清晰；但回过头看中层领导的作品，却每一条都目标明确言简意赅。只能说，源于经验高于经验。<br><strong>主动</strong><br>时不时地，中层领导会分享给我一些有用的小tips。比如说我们开始新项目了，他就来建议我订阅一些行业领先企业的eNewsletter——方便、准确，还不要钱。虽然玻璃心如我又会反省自己“完全没有行业经验刚才开会的时候是不是露出了很白痴的表情啊啊啊啊”，但也佩服这确实是个新办法（之前我也就看看行业新闻关注下协会什么的）。他说：“这样就好过每次开会的时候听客户讲，或者等有需要了再去搜索相关信息。”我说：“对，就是主动地去学习对吧。”<br><strong>时刻准备着</strong><br>这回没有惨遭鄙视，但是我最喜欢、最有意思的一条——我们去拜访客户，饭前走到餐厅门口对方一位掏出烟盒：“你们这儿有烟民么？”中层领导笑笑：“没有，有个资深二手烟民，欢迎么？”说罢顺势留了下来。我们其余的人进店吃饭，他们在门口说说笑笑好一会儿。上一篇里我刚吐槽了由于性别问题在抽烟上厕所等场景下不可避免地带来劣势，可是你看这位不抽烟的，机智幽默又得体，成功混进客户内部。之前同事间聊天我们也奇怪：“你做销售不抽烟不（能）喝酒，这么多年倒也顺风顺水？不太现实吧？”这回我亲眼见识了真本事。随时做好学习的准备、保持开放的心态，才有机会接触更多、长进更快。</p>
<p>学习方法这件事，<strong>适合自己的，才是最好的</strong>。一方面充分了解自己（自认为这里错得不错），接下来就是习得“最好的”方法。以上。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>之前就叹服过，中层领导在十几年的职场打拼中，不仅见缝插针拿了好几个学位，还把德语也学得有模有样。无论是做工程师、做销售、还是做领导，都显然不是闲差，所以深感有必要向他学习“如何学习”。<br>咨询这个行业，本身就对学习能力有硬性要求，尤其在工业领域——行业涉及面广、对专业要]]>
    </summary>
    
      <category term="Career" scheme="http://lianliu.me/tags/Career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[与一个中层领导的十日谈（四）: Sex]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/10/11/%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%B1%82%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%B0%88%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/10/11/与中层领导的十日谈（四）/</id>
    <published>2015-10-11T05:09:36.000Z</published>
    <updated>2015-10-15T15:13:56.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>接上篇，由家庭自然想到性别。<br>在学校的时候，有次seminar请来一位职业规划咨询师和大家聊职场Bible，形式非常有意思——她攥着一把小纸条，每张只写一句简短的陈述，走在教室里随机请同学们抽；抽到的同学先大声朗读纸条上的内容，再谈谈自己对这句陈述的看法；最后她进一步解释推荐这句话给我们的理由。<br>其中有一句就是:”sex does matter”。大家迅速理解了这句话的意思，一些有工作经验的同学开始分享自己曾经遇到的故事。有女生说之前team里面只有她一位女性，平时工作时大家对她也挺照顾；有一次其他同事在闲聊，以为她不在，言谈举止与之前大相径庭。她听着那些荤段子实在不好意思，就站起来打了个招呼。于是大家都非常尴尬……类似的故事还有，整个team一起去客户那里开会，出来的时候老板和男同事们一起去抽个烟或者上个厕所，短短一两分钟足够男人帮交流意见定个小计划，妹子们就自己散了吧……<br>对于我来说，高中读物理、本科学理工，和男同学接触下来还是能够充分认识到他们在某些方面的优势，遇到上述类似“荤段子”的故事也能泰然处之。自以为可以坦然接受“男女有别”、取长补短，却在职场真切感受到性别带来的、无法克服的弱势——怀孕。我从来没有意识到，女员工怀孕对于公司/部门会是这样棘手的问题。站在老板的角度，员工要检查、要休息、要保证安全、要顾家，前前后后影响工作快两年，确实值得头疼。但我还是觉得，能够孕育一个小孩是天赋女性的能力，同时也不是女性个人的问题。如果我能理解公司在这段时间做出的牺牲，那公司至少能做到不过分歧视孕期女员工吧？<br>神奇的是，在美国读书的时候会和各国同学聊起毕业后的规划，每当我说起“我要快点回去找个工作呀，不然年纪大了还没结婚生子公司都不会要我的”，外国小伙伴都表示难以理解——员工怀孕对公司能有多大影响？工作找个人替一下；保险会负担员工开支不需要公司承担；这是多正常的一件事，怎么能因此影响职业发展呢？当然，也不能仅凭同学们的反应来判断他国对此事的态度。一来同学们的工作经历并不都很丰富，不近身经历确实难以体会个中琐碎；二来怀孕和坐月子这事儿在欧美也算是稀松平常，比不得传统文化里的重视（咱们这身板儿看起来也没这个资本）。还是说回自己国家。<br>和中层领导聊起这事儿，他说我以前一个女下属有天找到我说，老板我要和你说件事你别紧张。<br>-我不紧张，你说。<br>-我结婚了。<br>-那很好啊，恭喜你！<br>-而且……我怀孕了。<br>-那更要恭喜你啦！</p>
<p>我惊叹：“原来你是这么开明的老板！你不紧张么？员工怀孕很麻烦唉！”他笑笑：“是的！后来我发现确实挺麻烦的。”原来你是没经验不知道呀！”看来中层领导再怎么淡定稳重，遇到这件事还是会焦虑！我有点得意抓住了偶像的小辫子，却又忍不住难过这无法克服的“短板”我也早晚要经历，看来是没有老板能够泰然处之。我希望当我诚恳地告诉老板”我结婚啦！但是您放心，为了我个人的职业规划，近期没有怀孕的打算。如果有了，我一定提早和您打招呼，也会尽力少影响工作（哈！我是有多爱这份工作）”的时候，老板能表示最大限度的理解吧。</p>
<p>关于性别的话题，其实远不止怀孕（我只是对这点比较焦虑而已），见多了也就一笑而过了。<strong>而且，既然意识到这样的先天不同，就要更加努力，不要自己给别人留了机会来放大问题。</strong>想起有次处理数据在汇率的问题上出了差错，被中层领导一眼看出市场容量的数量级有问题（还是一如既往地敏锐）：“这个数有多大你想过么？要是买棒棒糖可以买很多很多一辈子都吃不完啊！”我可难为情了——让那么多同事听到我是个粗心又幼稚的小姑娘么（我好像也想太多了哦）……<br>总而言之，还是那场seminar的发言：“it is unfair. you cannot ignore it. you have to live with it.”</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>接上篇，由家庭自然想到性别。<br>在学校的时候，有次seminar请来一位职业规划咨询师和大家聊职场Bible，形式非常有意思——她攥着一把小纸条，每张只写一句简短的陈述，走在教室里随机请同学们抽；抽到的同学先大声朗读纸条上的内容，再谈谈自己对这句陈述的看法；最后她进一步]]>
    </summary>
    
      <category term="Career" scheme="http://lianliu.me/tags/Career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[与一个中层领导的十日谈（三）: Family]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/10/08/%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%B1%82%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/10/08/与中层领导的十日谈（三）/</id>
    <published>2015-10-08T14:35:28.000Z</published>
    <updated>2015-10-11T05:05:44.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓“每一个成功的男人背后都有一个默默付出的女人”，这句话说对了一小部分。<br>我才不是什么女权主义者呢。<br>一个人事业的成功，与家庭的支持是分不开的。男女一样，成没成家也一样。<br>关于家庭这事儿，我不好意思和人谈太细——总不能追着人家问：哎你们平时和睦嘛？你们家谁做家务呀？你们家谁管钱呀？而且这些琐琐碎碎的问题对我一点帮助也没有；我们要看方向看原则，不要在意这些细节。所以我不问，我就是聊聊天、偶尔打量一下、时不时想一想这个话题。<br>想想你曾经见过的那些事业有成的人、那些你认为”成功得很从容”的人：每天出现在办公室，衣着得体、干净整洁；出差的行李不多一丝不漏一件；加班的时候绝没有夺命连环call；但是又常常听他提起，“我爱人在这个行业很有经验”、“我女儿最爱吃这家的点心”。<strong>家庭没有介入他的工作，却是他的一部分；所以当他全身心地投入工作的时候，也就无时不带着他的家庭。</strong>关于这个话题，从中层领导那儿我没有学来什么新鲜干货，但据我的观察，他还是验证了我对事业与家庭的一些想法——是啊是啊我就是女人啊，总是在这方面想很多……</p>
<p>还没工作以前我们家也偶尔会讨论我以后是变成叱诧风云的女强人呢，还是相夫教子的家庭妇女。两派意见往往旗鼓相当各自无法说服对方——我也觉得自己两方面的潜质都饱满得很，不妨在可以预见的当下和今后，都暂时二者兼顾——我不仅不认为它们互相矛盾，反而觉得那些坚持“非此即彼”的人并没有思考透彻。<br>就拿工作强度举个例子好了，保证健康的前提下，年轻的时候忙一点累一点、加加班不是什么坏事儿；如果平时经常加班，那节假日自然要多花些时间和家人充分接触分享；如果连节假日也难以保证，先默认你的收入可以为自己和家庭提供令人满意的物质保障吧？找机会每年休假一两次，来填补那些平日里用物质无法满足的精神需求；如果钱少得可怜却忙得头顶冒烟……那……是不是该考虑换个工作了……<br>其实这也是我对大多数“看似难以调和的问题”的看法——先树立“有所得必有所失”的辩证原则，接着明确主次和底线，最后在以上框架内动态调整、放松心态。现在还不算成家，所谓事业与家庭的磨合中变量有限、难度不大。但我想以后即使有了小孩，凭着上述条款也该能有条不紊地协调二者的关系。我爱我的家人，也爱我的工作（哈！我真的超爱现在的这份工作的）；它们并不是零和博弈，而是让“我”成为“更丰富的我”的重要组成部分。当然啦，看看身边同辈前赴后继地结婚生子，心态变化活生生地上演，我也不能把话说死。想早一点、多想一点，以后才能从容淡定。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>所谓“每一个成功的男人背后都有一个默默付出的女人”，这句话说对了一小部分。<br>我才不是什么女权主义者呢。<br>一个人事业的成功，与家庭的支持是分不开的。男女一样，成没成家也一样。<br>关于家庭这事儿，我不好意思和人谈太细——总不能追着人家问：哎你们平时和睦嘛？你们家]]>
    </summary>
    
      <category term="Career" scheme="http://lianliu.me/tags/Career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[与一个中层领导的十日谈（二）: Subordinates]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/09/27/%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%B1%82%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/09/27/与中层领导的十日谈（二）/</id>
    <published>2015-09-27T15:00:16.000Z</published>
    <updated>2015-10-11T12:25:45.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>中层领导太和蔼了——不仅长得和颜悦色，说话也慢条斯理；遇到争议从没见他面红耳赤，有道理的时候，一板一眼娓娓道来；理亏的时候，主动认错点头称是。所以有一天我实在忍不住了，问他：“你以前当中层领导的时候，是怎么树立威信的？”<br>他不假思索：“很简单啊！把你底下的小弟都照顾好了嘛！当自己的孩子一样。你让他们后方没有后顾之忧，他们在前方冲锋陷阵也就心甘情愿啦！”<br>我消化了一阵这句话，觉得明明是我们在Management课上面讲了大半个学期的内容（如何管理你的队伍），为什么他两句话就说完了；但是，又很有道理的样子。<br>反正是吃午饭时间，气氛轻松愉悦，他进一步解释说明：刚当上老大的时候，我正在看杜月笙的故事，有一段对我特别有启发。杜月笙之前的上海滩老大是黄金荣。有一天呢黄金荣给小弟们发钱了，却发现有一个手下拿了钱，谢谢也没说，低着头急匆匆地走了。黄金荣觉得奇怪，就暗中跟着这个年轻人，发现他来到自己住的小破地方，把刚发到的钱分给了他底下更小的一群小弟。黄金荣当时就想，这个年轻人，能为手下想得周全，定能成大事，便也主动栽培他。他，就是日后名震上海滩的杜月笙！<br>对这种坊间轶事，通常我是不会买账的。和对面一起吃饭的小男生打趣：说不定这杜月笙也是有心计的主，故意一声不吭地拿了钱就走，想引老板跟着去看看他做的事儿。小男生会意一笑，中层领导那边却明显心中一囧——我仿佛可以听到他对着自己嘀咕“现在的90后可真难教啊！”<br>哎呀开个玩笑嘛。虽然这个故事不太有说服力，我却想到了中层领导讲的另一个发生在他自己身上的故事。当时我在赞美他对数字的敏锐程度，他笑言作为销售，这点敏锐程度是默认属性。然后举了个例子说有一次批手下小朋友的里程报销，一眼觉得有问题，多问了一句；谁知道小朋友呢还强词夺理，他便认真起来，一针见血点出破绽，羞得那边立马点头认错。</p>
<p>这个例子，加上中层领导之前的回答，我觉得就可以完整地解释我的困惑了——没错，关于怎么树立威信，确实是我长久以来对自己的困惑。我总是觉得自己长得太小，又总是笑嘻嘻的，完全没有“领导”的样子。现在想来，雄才大略、精明强干的是一种领导；温文尔雅、平易近人的也可以是一种领导。<strong>之所以过去总觉得第二种风格没有说服力，是因为温文尔雅、平易近人并不等于任人摆布、得过且过。拿实力说话，自然被人信服。</strong>以前我只知其一，觉得替别人周全、笑脸迎人容易做到，但拿不出真正能够“领导他人”的实力，又怎么做得成领导呢。像中层领导这样能从万千数据中一眼看出有问题的那一个的人，若是当了我领导，他再怎么慢条斯理不紧不慢，我也是服他的。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>中层领导太和蔼了——不仅长得和颜悦色，说话也慢条斯理；遇到争议从没见他面红耳赤，有道理的时候，一板一眼娓娓道来；理亏的时候，主动认错点头称是。所以有一天我实在忍不住了，问他：“你以前当中层领导的时候，是怎么树立威信的？”<br>他不假思索：“很简单啊！把你底下的小弟都照顾好]]>
    </summary>
    
      <category term="Career" scheme="http://lianliu.me/tags/Career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[与一个中层领导的十日谈（一）: Career Path]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/09/25/%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%B1%82%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/09/25/与中层领导的十日谈（一）/</id>
    <published>2015-09-24T16:24:32.000Z</published>
    <updated>2015-10-11T12:27:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>中层领导现在已经不是中层领导了。<br>咱们先简单介绍一下背景，这样才能佐证十日谈的价值。<br>中层领导之前工作于工业领域，从机械行业的软件工程师做起，转而管理研发部门，两年后成为销售工程师，花了四年左右升至销售经理，接下来几年陆续升职，进而成为了中层领导。描述着他的职业发展轨迹，就连受过系统性“工程管理研究生专业”训练的我也不禁感叹“真是标准的教科书式技术人才转型成为管理人才的典范啊！”最神奇的是，常年背负销售指标运筹帷幄的他居然还见缝插针地读了个MBA外加一个金融硕士学位！我不禁想起了一年前自己万念俱灰地复习Finance时灰头土脸的模样……然而如此典型的职业发展，却在此刻戛然而止；中层领导离开了“中层”岗位，跑来做战略咨询了！很认真地说，我从他身上学到了很多东西——他的经验、资历、思考问题的方式和为人处世的态度；所以在这里整理一下，也是帮助自己思考。</p>
<p>我最关心的问题，自然是“为什么要在距离“一人之下万人之上”这个位置（当然啦我没用这个词）的关键时期决定跳槽重新开始呢？”<br>中层领导说了两点：首先，我觉得我这一路走过来还是比较符合预期、也比较顺利的。但与此同时，我对继续沿着这条路走下去的未来，也有了比较明确的认识——也就是我老板的位置。这种商业竞争中夹杂着政治斗争和人际角逐的工作内容并不是很符合我的预期。<br>此外，如果再往上爬，那就是一个相当危险的岗位了（此处我只能自己OS一下，因为他没有多讲；应该言下之意是上有老下有小，职业生涯经不起折腾，稳定能养家那是最好啦~）</p>
<p>确定了为什么“跳”，接下来问的是“为什么跳到这儿”（当然我还是先称赞了一下他“很有执行力”；其实本来想说“好有魄力”的，但为了让我的语气不要显得崇拜感太强，就替换成了一个比较中性的词）。<br>于是中层领导很自豪地介绍了他是如何找到这份差的（我觉得这事儿也不能说太细，保护隐私嘛）。大致意思就是他非常谨慎、认真地找了很久，首先确定行业——咨询是个好行业（既可以充分发挥自己雄厚的工业背景的优势，又能继续和全行业产生高质量的接触；这两点是我自己YY的，意思应该不差吧）。其次确定公司性质——要结合自己过去的经验（老东家的公司文化啊什么的）、自身的能力（语言和文化融合度），于是进一步缩小了范围。接着就是考核公司和职位的具体安排是否符合预期——工作时间、强度、内容以及非常重要的package，这一步又可以筛选掉很多。最后嘛，还剩下一些软性指标。我估摸着应该包括是不是和老板投缘、上班是不是方便之类的（对不起我又目光短浅了）。。。</p>
<p>听到这里我虽然表面不露声色（哈哈哈又开始装了），但心里还是非常佩服的——首先明确自己的追求，其次非常有魄力地转身，最后有条不紊扎扎实实地落实计划。当然啦，说不定人到中年见多识广自然也就这样从容不迫了，好好学着呗。<br>对我来说特别有共鸣的一点是，我也始终觉得找工作这事儿吧，是个完全公平的双向选择——像这位中层领导一样，只要明确了自己的需求和自身情况，总会有一个合适的位置在某个时刻与你相遇，急什么。所以我经常大摇大摆地说的一句话就是：“面试有什么好准备的？！我就是要临场发挥！如果你不喜欢真实的我，那我在你这儿应该也不会开心。”这么直白地写出来我自己看着都有点儿自大了。可能是因为从小就没有受过什么压力，所以常常自信感爆棚（俗称自我感觉良好）；当然也要感谢家人的支持呀——那传说中的“别人家的孩子”在我们家可从来没出现过，导致我长成了如今自由淡定的样子。不管怎么说，现在找到了称心如意的工作，又进一步助长了我的这种思想。</p>
<p>中层领导的职业生涯给我的另一个启示是，改变职业规划没什么可怕的，如果不合适，怂（follow your heart）。<br>读书的时候学校会有各种职业发展指导，教你如何分析自身情况、拓展人脉、了解职场，然后描绘出最符合自己的轨迹——沿着它坚定地走下去。但如果发现势头不对，见机行事总好过南辕北辙。而且还有很重要的一点——<strong>你的每一份经历，都对未来的道路产生或者明显、或者潜移默化的影响。</strong>所以没有必要觉得“哎呀我转行啦！我之前的经验都浪费啦！”比如说这位中层领导，他之前的行业背景、管理经验，无一不在为今天的战略咨询师的角色铺路（说真的啊，我和他讨论问题的时候，不止一次为我自己在LinkedIn上面标榜自己擅长strategic thinking/ project management 而害臊）。至于我自己，截至目前，职业发展虽有微调，但还在误差允许范围之内；我也丝毫不排斥未来会有任何大改，就像Jason McMain的那句我在各种场合数次引用的话： “to plan is worthwhile but the plan itself is worthless”。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>中层领导现在已经不是中层领导了。<br>咱们先简单介绍一下背景，这样才能佐证十日谈的价值。<br>中层领导之前工作于工业领域，从机械行业的软件工程师做起，转而管理研发部门，两年后成为销售工程师，花了四年左右升至销售经理，接下来几年陆续升职，进而成为了中层领导。描述着他的职业]]>
    </summary>
    
      <category term="Career" scheme="http://lianliu.me/tags/Career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（六）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/08/17/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/08/17/北方游记（六）/</id>
    <published>2015-08-17T14:39:09.000Z</published>
    <updated>2015-09-24T15:24:45.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>船行一夜，逐渐适应轻微晃动的海上生活。我们已由西南方向离开Longyearbyen所在的Isfjorden峡湾，转而北上，由78°13.8’N来到了79°12.1’N附近。一夜未黑，醒来窗外又是新风景。天气阴沉，浓雾压在半山腰，隐约可见东边沿岸山上的积雪；跟船的海鸟依旧络绎不绝，偶尔还在顶层甲板上方盘旋低飞。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn056/20120820/0600/b_large_a3ic_5397000001d21263.jpg" alt=""><br>早餐后Expedition Team安排了两场讲座。Team Leader Woody首先开讲AECO Guidelines &amp; Polar Bear Safety Briefing。吸取了前一天的经验，所有讲座都单设了普通话版，由台湾团的老板负责翻译。加上早餐除了西式的糕点菜品，居然还出现了像模像样的白粥！华人游客纷纷对工作人员的细心专业赞赏有加。相信他们也看到了在华人区的大好市场前景吧！<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn059/20120820/0605/b_large_Z4hT_1098000044871263.jpg" alt=""><br>AECO即 Association of Arctic Expedition Cruise Operators，Quark属于其中一员；旨在确保极地旅游的responsible, environmental-friendly, safe. 居民点以外即保护区，做到take nothing with/leave nothing behind.<br>登陆——<br>尽量不要踩踏湿地/植被<br>Take nothing except pictures<br>对待动物——<br>保持安静、不可惊吓<br>观察时保持一定距离<br>对待鸟类——<br>远离鸟巢、不要惊吓它们<br>对待驯鹿——<br>它们是好奇而胆小的动物，所以请确保在观察时等待它们靠近你，而不要主动靠近它们。<br>对待北极狐——<br>Rabies的主要宿主之一，保持距离、不要接触<br>对待海象——<br>尽管它们行动迟缓，但为了防止在收到惊吓时它们互相之间被Tusks所伤，还是应该保持距离观察、必要时可以匍匐前进。<br>对待北极熊——<br>尽管北极熊是大家此行最想见到的动物，但Woody向大家强调发现北极熊的过程并不是像大家想象的那样——白茫茫的雪地里走来一只魁梧而憨厚的白色大熊；而多半是，冰原或山坡上一个极小的难以辨认的奶黄色的小点！（事后证明，确实如此啊）所以希望大家要有耐心和细心，与Expedition Team一起在船桥通过望远镜搜寻它们的踪迹。<br>为了确保安全，每次登陆都会有配枪的队员一前一后保护队伍，除了来福，还有信号枪以提醒附近的其他队伍。无论什么情况下，如果你打死了一只熊，必须通报Svalbard当局，接受严格的现场调查，直到证明当时自己（或同伴）的性命确实受到威胁，否则是要处以巨额罚金并坐牢的。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn061/20120820/0605/b_large_Tmgl_22ec00001a491263.jpg" alt=""><br>休息片刻，负责Logistics的Dave开始向大家介绍Zodiac Safety Briefing。从如何穿登陆救生衣（区别于逃难的那件橘黄色的）到上下Zodiac时伸哪只手迈哪条腿，包括船上生活非常重要的Sailor’s Grip，Dave都一一示范给大家看。此外，为了保证物种的相对隔离、减小我们的到来对这里生态带来的影响，每次登陆之后都要用消毒水刷洗鞋子、经过Mud Room换鞋后才告结束——这样就不会把这片陆地的物种带到下一次登陆的地点。<br>接近中午，从两侧船舷都能看到零星的浮冰，船员们也开始为第一次登陆做起准备。午饭后大家分乘六艘Zodiac来到Smeerenberg-Amsterdamoya。这里是17世纪荷兰捕鲸者的基地，尽管已经荒废百年，仍可见到当年炼（鲸）油炉的遗迹；岛上四处散落着直径半米左右的木头，据说是当年建造房屋所用——岛上不可能生长树木，所以都是从西伯利亚附近运来的。有一些教科书和文献误传这里曾是一个上千人的繁荣炼油基地，但实际考证下来即使在夏天的好天气，基地也仅有百来位工人；某年曾为了保护基地设施留守七人在此过冬，但恶劣的气候和生态环境致使这七人都陆续死亡。</p>
<p>Amsterdamholm再次验证：人类是可怕的生物、自然界的天敌——之所以在如此恶劣的环境下设立捕鲸村，是因为当年发现它时，这里的鲸鱼多得一条挨着一条，可以踩着鱼背走完海岸线。然而设立捕鲸村之后的五十年间，这里已经一条鲸鱼都没有了。我们站在风化的告示牌前，默默听Woody讲完故事，心情都有点沉重。<br>继续绕着岛上一个淡水浅滩小心前行，一路看见大角麋鹿和一种大海鸥的粪便、几只清晰的北极熊脚印、海豹的残骨，尽管没清晰地见到什么哺乳动物，但在Expedition Team的指点下，也算是对北极地区的典型生物链有了初步了解——有鸟的地方说明有鱼、有鱼的地方说明有海豹、有海豹就说明有北极熊。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn057/20120820/0610/b_large_8pWf_3ef400000b111263.jpg" alt=""><br>尽管在船上做足了关于Svalbard植物的功课，但真正在岛上徒步时与它们偶遇，竟然一点都没有认出来！你知道，挂图上一般都放的是特写；但实际的植株是非常非常小的——在冻土地带，能够生长出除了苔藓意外的绿叶植物已属不易，现如今还要开出花来，自然又小又低；一来防风而来防冻；看那些娇嫩又顽强的极地之花，不禁想到那首“卑微到尘埃里，然后开出花来”！<br>下午晚些时候，我们第二次登上小艇，在几个峡湾间巡游，希望找到更多新鲜的东西。巨大的冰川在陆续融化，使得整个峡湾都被大块的浮冰占据，小艇缓慢穿梭其间，大家都在努力寻找新发现。海水干净清澈，在靠近岸边处可以轻松看见十多米深的底部岩石；</p>
<p><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn060/20120820/0615/b_large_Nx25_485e0000022a1262.jpg" alt=""><br>由于凝结过程中夹杂大量气泡，浮冰呈现梦幻般的蓝色；巨大的鲸鱼骨横在岸边，不知是源自搁浅还是被北极熊攻击（是的，北极熊也是可能攻击鲸鱼的）；远远的浮冰上有一团可疑的黑色物体，我们怀疑是海豹，尽管驾船的Nigel并不看好，但还是很乐意载我们过去瞧瞧。或许这也是极地之旅的独特之处之一——你永远不知道会遇到什么、永远在寻找在发现、永远有惊喜。回来和其他小组交流，听说Dave带队的那支Zodiac看见了北极狐！大家争相分享照片，虽然小有遗憾，但对下一次的“下海”更充满了动力。<br>晚上十点左右，所有人在船头集合——我们正在接近北纬八十度！<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn064/20120820/0615/b_large_ZrdK_52850000cb381262.jpg" alt=""><br>餐厅部有模有样地摆上当地特色的驯鹿酒，以及为孩子们准备的果汁可乐；带小朋友玩的Valerie搬出小黑板，歪歪扭扭写着：welcome to 80 north! 船桥密切关注着我们的地理位置、我们有GPS的几位也激动地盯着显示屏。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn064/20120903/2225/large_IqhB_653900012a8f125f.jpg" alt=""><br>忽然船上汽笛长鸣——越过北纬八十度！举船欢呼！船上没有年龄没有国界没有性别，所有人相互碰杯拥抱、合影留念。Woody跳上瞭望台，给我们六十多人留下了最难忘的一照！<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn065/20120820/0625/large_n6dI_5f8e00003197125e.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>船行一夜，逐渐适应轻微晃动的海上生活。我们已由西南方向离开Longyearbyen所在的Isfjorden峡湾，转而北上，由78°13.8’N来到了79°12.1’N附近。一夜未黑，醒来窗外又是新风景。天气阴沉，浓雾压在半山腰，隐约可见东边沿岸山上的积雪；跟船的海鸟依旧络绎]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（八）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/08/17/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/08/17/北方游记（八）/</id>
    <published>2015-08-17T14:39:09.000Z</published>
    <updated>2015-09-24T15:41:40.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Expedition Team在冰区搜寻到凌晨四点，没有更大发现，我们掉头向东南方向行驶，退出北纬八十度范围。一觉醒来，发现船又开始轻微摇晃，说明Vavilov再次回到没有成片浮冰的海面上。<br>上午的讲座分别是Damien带来的From Spitsbergen to Svalbard，以及Nigel的Svalbirds。Svalbard群岛最早由擅长航海的挪威人发现，之后又陆续来了英国人、俄罗斯人。岛上发现的煤矿为这里带来了最早的定居居民和旅游业， Svalbard Treaty保护了这里的生态环境和原生文化。但是二战期间它短暂地被德国人占领，条约也受到了威胁。我还是再专门写一篇来介绍它的历史吧~<br>关于海鸟的讲座，则是为下午的小艇巡游做准备——我们将搭乘小艇靠近冰川峭壁，近距离观察在岩壁上筑巢繁育的成千上万只小海雀（Brünnich’s Guillemots）和其他鸟类。<br>讲座刚结束，广播突然响起。这个时候懂英文的好处就体现出来了（因为是先英文、在翻译的嘛）——在一点钟方向，罕见地同时出现了三只Blue Whales和一只Fin Whale！还不忘提醒大家做好保暖工作再到户外去。可是这时候哪里顾得了那么多啊，别说我们这边讲座刚结束，底层甲板听英文讲座的一伙儿明明还没结束，全都一窝蜂地冲了出来！<br><img src="http://fmn.rrfmn.com/fmn058/20120822/2355/b_large_a6GP_047e000057571263.jpg" alt=""><br>其实在后面几天听了Berna关于海洋哺乳动物的讲座以后，我看图片还是可以区分Fin Whale和Blue Whale的——Fin Whale的背鳍更靠近尾部、体积略小于蓝鲸、白肚子的颜色左深右浅。可是它们在水里，时不时地只探出头和尾巴，哪里分得清楚呢！所谓外行看热闹、内行看门道，暂且容我看个热闹吧——<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn057/20120822/2355/b_large_kFQI_030b000106961262.jpg" alt=""><br>真的离船特别特别近，游起来却又快得惊人：这次喷水还在我们船舷下方，接着十来秒就钻进海里潜泳不见了踪影；还是Berna更有经验，在我们都茫然无措的时候忽然大叫：“Look! It’s over there!”大家就顺着他指的方向望去，果然这群大家伙已经游到了几百米开外，错落有致地喷起水柱；和着我们这边遥遥呼应的欢呼声，简直就是北冰洋上的音乐喷泉！</p>
<p>Woody通过广播宣布和船长沟通的结果：我们可以稍偏离一点航向以继续追踪它们！于是Vavilov“蹑手蹑脚”地再次靠近鲸群（作为一艘在北冰洋上乘风破浪的大家伙，她真的是太安静太平稳了！）；船头甲板上各位的长枪短炮也再次严阵以待——尽管如今在书本或网络都很容易找到这样的场景，但谁不希望能亲手定格世界上最大的哺乳动物呢（看它和旁边小海鸭的对比）！</p>
<p>直到最后一只蓝鲸消失在我们的视野里、北冰洋上空的冷风彻底赶走了从船舱带出来的温暖、几个小时以前的早饭也随着几轮欢呼惊叫消化殆尽，人群才依依不舍地离开船头；酒店主管Olive热情洋溢的声音适时想起：“Ladies and gentlemen, restaurant is now open for lunch. Once again, lunch is now served in the restaurant. Ladies and gentlemen, we wish you all Bon appétit!”斛光交错间，人们对于先前所见情景的兴奋和欣喜仍然溢于言表，没想到午餐后还有更大的惊喜在等着我们！<br>小憩片刻，大家再次全副武装登上Zodiac，目标Alkefjellet峡湾；此处素以每年夏季大量小海雀的繁育而闻名。上午的讲座里，Nigel也介绍说届时将有数十万对小海雀将在此产下幼鸟；仅仅听到一个数字，实在难以想象生动的情景，直到Berna驾驶的Zodiac绕过一处突起的山崖，眼前豁然展现的一切令所有人不约而同地发出惊叹——几百米高的岩壁上，密密麻麻站满了像迷你企鹅似的海雀！<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20120822/2340/b_large_fyxf_41ba0000065b1261.jpg" alt=""><br>为了躲避北极狐的袭击，它们不得不选择在几乎和海面垂直的山崖上休息筑巢；一只挨着一只站在仅几公分宽的石阶上，紧密到晚些从海里飞来的家伙都找不多着陆的地方，贴着岩石拍了好一阵翅膀也没有同伴能挪出一个位子，只好垂头丧气地回到海里。<br>再低头看我们身旁的海面上，同样是密密麻麻的小海雀——它们也是游泳健将哦！或许是因为这里向来人迹罕至、也感谢Berna早早关掉了Zodiac的马达，它们对于我们的到来几乎视而不见，仍旧安逸地乘着海浪，时不时扎个猛子下去捉鱼，忽然又一跃而起急促地扑扇着翅膀离开。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn056/20120822/2345/b_large_CLWw_417e0000069a1261.jpg" alt=""></p>
<p>把目光转移到空中，你大概会以为自己眼花了——目域所及的天空尽是自由展翅的海雀，Berna和我们开玩笑：“它们飞得这么密这么快，竟然从来没有撞在一起过？！”伴着它们像小孩子笑一样的叫声此起彼伏，随之而来的还有粪便的气味⊙﹏⊙ 我们开始比赛谁最先“中奖”——在这千万只飞翔的海雀下面划船，不“中奖”才奇怪吧？<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn064/20120822/2345/b_large_97Ap_41ba0000069f1261.jpg" alt=""><br>好在Berna经验丰富，在我们被满目云集的海雀震撼到无以复加的时候，还不断地指引我们看看带着宝宝（yearling）的kittiwake、石头顶上的Fulmar，以及我忘记叫什么的大鸟捕食小鸟的血腥场面。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn057/20120822/2345/b_large_3LVD_2a5e00002e421261.jpg" alt=""><br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn057/20120822/2345/b_large_2Pn5_770300001c0e1261.jpg" alt=""><br>晚餐时间将至，我们掉头准备返回Vavilov，望着渐行渐远的Alkefjellet峡湾和无数栖身此处的Brünnich’s Guillemots，大家都有些意犹未尽；Berna大概是为了鼓舞我们低落的士气，回头挥了挥手：“Bye-bye! How to say goodbye in Chinese？”我们教他“再见”，他马上学会了：“再见！Brünnich’s Guillemots！再见！kittiwake!”<br><img src="https://pic1.zhimg.com/e2e2fa45f7af59cbf9c320db296e6d10_b.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>Expedition Team在冰区搜寻到凌晨四点，没有更大发现，我们掉头向东南方向行驶，退出北纬八十度范围。一觉醒来，发现船又开始轻微摇晃，说明Vavilov再次回到没有成片浮冰的海面上。<br>上午的讲座分别是Damien带来的From Spitsbergen to S]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（七）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/08/17/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/08/17/北方游记（七）/</id>
    <published>2015-08-17T14:39:09.000Z</published>
    <updated>2015-09-24T15:42:07.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>随着一夜的北上，一觉醒来窗外完全是另一番景象——一望无际的浮冰、远离Svalbard岛和峡湾、海鸟成群结队掠过船尾；天空飘着小雪，风凌冽得像刀割；但又实在忍不住走到外面，多看几眼这从未见过的奇景。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn059/20120820/2130/b_large_CuUx_23d80000d1d91261.jpg" alt=""><br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn065/20120903/2230/large_m17p_649400012a05125f.jpg" alt=""><br>我在船头拍冰拍鸟，遇到一个外国老奶奶。看样子得有六七十岁了吧，银白的头发、不满皱纹的皮肤，但是精神却很好，走过来问我要不要帮忙拍照。我们就这样聊了一会儿，她和两个女儿一起参加这次旅游，有个女儿是当老师的，还有不少中国学生。发现和外国人聊天真的很容易！<br>——————-看到这里，此刻的我忍不住加一句吐槽：当年的我真是没见过世面啊哈哈哈哈哈————————<br>所有Expedition Team Members都在努力寻找海豹和北极熊的踪影，长短大小望远镜一刻不停；Vavilov并不是一艘破冰船，但作为冰级船，在这样隐约可见海水的冰面上航行还是没有障碍的。船舷两侧的冰不断被挤压发出嗑哧嗑哧的声音；好消息是，由于浮冰的抵消作用，船行明显比前几天更平稳。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn064/20120820/2150/b_large_ld3u_62be00001a1e1261.jpg" alt=""><br>从船上强大的单筒望远镜看出去的视野极好，只是当年学习用显微镜的时候就没适应这个方法，不得不捂住另一只（恨不得自己只有一只眼睛）。在船头津津有味地看了一个小时，虽然多数时候只是看到俯冲过来的海鸟，但还是新鲜得很，只是冻得手指都要不听使唤了。忽然看见远处冰面上有一条黑色的东西，赶紧去调焦距——扭动着肥硕的身躯、尖头尖尾小胡须！果然是只海豹！！！兴奋得心都要跳出来了，我揉了下眼睛，想好好看个清楚，再向旁边的Berna显摆一下。结果。。。就找不到了！！！左找右找上找下找神马都没了！只好沮丧地和他抱怨：“I saw a seal! But it’s gone!”Berna笑：“Yes, seals move quickly. You can try to find another one.”看来，他们这种以此为业的人，已经对这些习以为常了吧。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn059/20120820/2150/b_large_aHbi_016d000072e61261.jpg" alt=""><br><img src="http://fmn.rrfmn.com/fmn060/20120820/2155/large_mVsJ_1b1500001d83125b.jpg" alt=""><br>随着在冰区的继续北上，船桥陆续传来各种观测到动物的消息，指引大家往几点钟方向多远有beard seal, ring seal, fur seal；当发现一只极近的beard seal慵懒地趴在冰面上毫无受到惊吓的意思时，船长同意我们稍改航向，向它缓缓靠近。六十多位兴奋的乘客和十来位工作人员一起涌到船头，但安静得只能听见浮冰破裂的声音——生怕惊吓了这个害羞的家伙；这么多人站在Vavilov这个庞然大物上屏息凝神，真是一个神奇的时刻！海豹也完全没有要离开的意思，仍旧一动不动趴在冰面上，始终用屁股对着我们；偶尔抬个头摇摆几下，就引得所有人明显是拼命压抑住的惊叹，紧跟着又是一阵快门声。</p>
<p>由于并没有找到太好的北极熊观测点，今天没有乘坐小艇巡游或登陆（冰层太厚，完全没有办法放下Zodiac）。但船上的活动从来不缺少活力——健身房开展了激烈的“划艇捉鱼”比赛；酒吧提供各种棋牌和饮料点心；特别针对小朋友的拓展活动让孩子们不停在船舱里跑来跑去向各种人寻求帮助；关于极地地理、极地动物的讲座生动专业。由于近半数乘客来自中国大陆和台湾，船方也尽种种努力满足大家的需要——广播和讲座都使用中英双语；早餐开始供应白米粥；中晚餐甚至出现了相当正宗的鸡汤和蛋炒饭。点滴中不难看出工作人员的用心周到。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn061/20120820/2150/b_large_6nRF_59c300003a241261.jpg" alt=""><br>然后我又再次想到了泰坦尼克（如今的我看到这里又是一阵os：好没见过世面啊啊啊啊）——虽然船的豪华程度远不可相比，但麻雀虽小五脏俱全，就拿吃饭来说（不好意思，我最关注的东西总是吃。。。），七点半叫早前，酒吧已开始供应清晨咖啡（虽然目前为止我还没有来得及爬起来喝过）；早餐是西式自助，除了传统的谷物牛奶、烤面包、芝士火腿各种蛋类，也不乏北欧特色的三文鱼、瑞典肉圆、香肠轮流供应；中午的自助也从色拉、汤、面包、Main Course一样不差，各种我叫不出名字的深海鱼用的是完全不同于中餐的烹饪方式，倒也别有一番风味；每天四点酒吧开始供应下午茶，如果没有出海活动，这时的酒吧里就聚满了聊天玩牌的人；六点半是酒吧服务生Alice举办的Happy Hour，除了24小时免费供应的咖啡茶水和热巧克力，所有其他酒类都打折供应，Alice还会为小朋友们亲自准备各种缤纷的冰激凌饮料，引起阵阵欢呼；晚餐多在七点之后，服务生依次端上开胃菜、汤、主菜、甜点；最神奇的是，海上航行多日，每餐都有新鲜的水果——橙子、猕猴桃、西柚、香蕉、西瓜、苹果、梨、哈密瓜、菠萝。。。真是让人叹为观止。另一个让人印象深刻的细节是，餐厅服务生的制服也非常应景——早餐是柠檬黄的笑脸围兜、中餐是短袖衬衫长裤加短围裙、晚餐则换上白衬衫小领结；无论穿什么，永远笑容可掬周到服务！正如之前提到，不同于负责探险的工作人员来自世界各地，船员主要来自它的设计国俄罗斯，所以服务生大多金发碧眼鼻梁高挺，而且有着诸如Alexthadra之类的典型俄文名字，互相之间飞快地用俄语交流，但遇到客人也会热情地英文问好——真有一种宾至如归的感觉啊！每天早晨去吃早饭，回来的时候房间已经被打扫得干干净净，小费都给得心甘情愿啊！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>随着一夜的北上，一觉醒来窗外完全是另一番景象——一望无际的浮冰、远离Svalbard岛和峡湾、海鸟成群结队掠过船尾；天空飘着小雪，风凌冽得像刀割；但又实在忍不住走到外面，多看几眼这从未见过的奇景。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn0]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（五）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/08/17/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/08/17/北方游记（五）/</id>
    <published>2015-08-17T14:38:56.000Z</published>
    <updated>2015-09-24T15:20:31.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>极寒的恶劣气候却造就了整个Longyearbyen居民热情、友善的性格——任何人碰面都要愉快地打个招呼；即使是面对陌生游客，他们也很乐意接受搭讪、解答关于这个特殊小城的任何问题。<br>上船前一晚下榻在RadissonBLU，门口遇到一位白发苍苍的老爷爷。因为事先知道这批游客中除了我们大陆团，还有一个华人团来自台湾，所以很自然地打了个招呼。老先生相当健谈，从个人经历到政治经济，我们站在大堂聊了估计有快两个小时，聊得我眼皮都要打架了，只好以“船上见”来暂时脱身。不过心里还是非常敬仰这样的老年人——当老师出身，娶了自己毕业的年轻学生，生了两个孩子至今幸福美满；退休了，想得开花自己的积蓄参与这么有挑战性的行程；家人还有工作，所以一个人跟团跨越大半个地球。出来走走，就能遇到各种各样的人，了解许多你可能无法亲身体验的人生经历。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn063/20120819/0155/b_large_6PLy_3141000070a41261.jpg" alt=""></p>
<p>午餐后Quark的接驳车带大家来到码头（同样距离市中心仅有几分钟车程）——Vavilov号已在这里静候大家。船不大，荷载旅客两百人左右。由俄罗斯设计、在芬兰建造。目前船员大多是俄罗斯人，负责旅行探险的工作人员则来自世界各地。Quark Expedition 作为这个旅游产品的生产商，负责租借船只、签约Expedition Team Members、雇佣船上的酒店部门、将该产品出售给世界各地的旅行社。而旅行社则可以在Quark所提供的航程内容之外打包其他项目（比如我们团的北欧三国）再卖给旅行者。所有船员都活力十足热情似火，整个船上迅速被他们感染成了一个大家庭。<br>第一次走进属于我的小单间，顾不得国际长途的价钱，兴奋得赶紧给娘亲打了个电话——整洁的床铺、精致的储物架、宽敞的衣柜、干净的洗漱区、随时欣赏海景的小圆窗；写字台上还备着可以饮用的纯净水，船方提供的文件夹内包含纸笔信封和入住指南；没想到相对低价一点的舱房都如此完美！加上又是第一次乘船出海，乐得嘴都合不拢了。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20120819/0205/b_large_cpz1_4ae000002de81263.jpg" alt=""><br>登船不久，在顶层Deck 6的酒吧首先召开了热闹的Welcome Aboard Party。衬衫领结的服务生端着各种酒精饮料穿梭在各国游客间、不同口味的迷你三明治看得人胃口大增。因为出来前特地被关照不能喝酒，我走到吧台想来点果汁，酒店部经理Oliver未等我开口，就递上一杯红色饮料：”This is no-alcohol.” 搭上一个“被我看穿了”的坏笑。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20120819/0215/b_large_LzQG_065a00003d141262.jpg" alt=""><br><img src="http://fmn.rrfmn.com/fmn058/20120819/0205/b_large_LAOP_16120000432d1263.jpg" alt=""><br>首先是彬彬有礼的Oliver向大家介绍酒店部门能够为大家提供的服务——餐厅准点供应一日三餐，酒吧有偿提供各种酒精饮料、免费供应清晨咖啡和下午茶、24小时提供咖啡茶水和热巧克力，送洗衣物一般隔天送回；船上所有消费都为记账形式，在形成结束前统一结算。同行的大叔们大多不懂英语，我这三脚猫就在旁边糊弄着翻译个大概，大叔们灰常满意。<br>接着兴奋的Expedition Team Leader, Woody站起来欢迎大家，然后滔滔不绝手舞足蹈地向大家介绍船只情况、安全提示；我被他热情洋溢的语调感染，听得津津有味，便有一搭没一搭地继续帮大叔翻译。没想到意外突然发生——一旁的台湾团突然有人站起来气愤地边往外走边大声说：”We cannot understand you! You do not respect Chinese!”<br>气氛顿时有些尴尬，Woody赶紧停下来解释——当然也是用英文；台湾团的团长马上开始和他的团员们沟通。之后大家达成一致——工作人员说一句，团长在旁边翻译一句。刚才一脸不悦的几位很快舒缓了神色，酒吧里其他的西方游客也微笑着表示理解，氛围又渐渐热闹起来。没想到在结束统一介绍之后，这个台湾团和过来道歉的Woody以及其他Expedition Team Members（在翻译的帮助下）聊得异常投机，笑声掌声频频引人关注。哈哈，爱憎分明自由民主的台湾人民！而且他们深谙权利需要争取、追求才有收获的道理，不难理解之前看到的台湾政坛种种趣事。<br>船上最让人紧张的事，竟然是火灾。所以在一切活动开始前，首要任务是“消防演习”！Woody介绍完具体要求后说：欢迎Party结束后至晚餐前，我们会开展消防演习。但是具体时间请大家静候通知——哈哈，还真是一本正经的。于是大家回到各自船舱，静候七短一长的警报响起，所有人穿好保暖衣服带着救生衣来到五层甲板，那里是神奇的救生艇所在——难以想象的全封闭式救生艇！可浮可沉、贮藏了水和食物、座位上有安全带。虽然有点想知道乘这么好玩的救生艇是什么感觉，但。。。还是不要有这样的机会了吧；正如Woody在演习结束后所说：“Put your life jackets back in your cabin and we do not want to see any of these during our voyage!”<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn065/20120819/0210/b_large_I3vK_7df30000349b1261.jpg" alt=""><br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn064/20120819/0210/b_large_enin_2bd100002ef11261.jpg" alt=""><br>Vavilov号有极好的船桥开放政策——在不打扰船员工作的前提下，任何乘客都可以前往船桥参观。大家都非常新鲜地在船上跑来跑去，挂着Quark细心准备的标有自己姓名和国籍的牌子互相认识对方——能参加这种有趣行程的人自然都是非常好打交道的啦！所以尽管我英文根本没有好到可以和外国人上侃天下侃地，但他们的热情态度完全可以hold住整个聊天过程。<br>从两侧船舷可以看到各种海鸟或滑翔或游泳；这点常识我还是有的——船行过程中螺旋桨会翻起很多鱼，鸟自然闻风而来。其中有几只极小的，Nigel介绍说这是新生的小鸟宝宝，还没有学会游泳。它们在峡湾两侧的山上被孵化出来后直接“滚”到海里，由爸爸教他们慢慢学飞，所以有时候可以看到它们蜻蜓点水一样在海面上蹦跳，大多数时候则是游泳潜水——哈哈，他们是鸟，居然不会飞，先会游泳！Nigel表示，今年他也是第一次见到新生的宝宝，看来我们非常幸运呢！<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20120819/0210/b_large_hpD7_2fb0000053341261.jpg" alt=""><br>船上的公共大厅已经被布置成了极地入门者的大讲堂。挂图或打印文件向大家详细介绍了Svalbard的地理历史、植物种类、海鸟特性；地图标出我们的航程安排；记录每天极地动物观测情况的Checklist列满了北极熊海象海豹之类的，让我们对接下来的几天蠢蠢欲动；关于极地的小漫画点缀其间，真是寓教于乐的典范啊！<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20120819/0215/b_large_kOVn_109800000f1f1263.jpg" alt=""><br>晚餐时间，明显看得出中西两方餐厅文化的不同——我们和台湾团在带来的白酒的帮助下吵吵嚷嚷热闹异常，频频站起来碰杯合影；两团还派代表轮流敬酒，好不融洽！而同船的欧美游客则多为家人朋友，几人一小桌边吃边聊，同样愉快。或许是被我们这边的热闹感染，一位来自伦敦的作家妈妈Dale还带着她美到惊艳的女儿Herminie来这边敬酒，双方又是一番热聊。</p>
<p>Woody在餐后提醒大家——极地没有夜晚，希望大家好好享受这超级无敌长的“一天”！我相信我会的</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>极寒的恶劣气候却造就了整个Longyearbyen居民热情、友善的性格——任何人碰面都要愉快地打个招呼；即使是面对陌生游客，他们也很乐意接受搭讪、解答关于这个特殊小城的任何问题。<br>上船前一晚下榻在RadissonBLU，门口遇到一位白发苍苍的老爷爷。因为事先知道这批游]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[滚蛋吧，肿瘤君]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/08/17/%E6%BB%9A%E8%9B%8B%E5%90%A7%EF%BC%8C%E8%82%BF%E7%98%A4%E5%90%9B/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/08/17/滚蛋吧，肿瘤君/</id>
    <published>2015-08-17T14:31:29.000Z</published>
    <updated>2015-08-17T14:32:38.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>决定去看这部电影，我是好奇多过期待的。熊顿的漫画在微博连载的时候，我就开始关注了；之后又在点名时间参与了出版物的众筹（说起来，参与了那么多众筹，这是唯一一个顺风顺水按时交付的。。。也是运营团队比较专业负责的体现之一吧）。彼时家里也有朋友因为癌症住院，人间万种苦痛都在一方病床前无限放大。想到病痛中的熊仍能画出那样“中二”却暖心的漫画，真的如她所言：“我用微笑 为你赶走阴霾”，真是感动又心疼。后来听说要拍电影，还真的蛮意外的——那几十张漫画连载，要怎样扩充成两小时的电影？熊顿夸张而花痴的内心OS，要怎样处理才会符合电影现实又不失原有风味？肿瘤这样沉重的话题，要怎样做到不矫情不拔高、却仍然励志感人？其实本来真没有看好这部改编，但关注熊顿这么久，还是觉得应该去看看。<br>没想到，导演加演员，给了观众们一个大大的惊喜。我相信他们前期必是做足了功课，由漫画的骨架基础之上，用更丰满的角色、更具象的情节、意料之外情理之中的改编，把两个小时（至少是前三分之二）的电影拍得精彩迭起。一上来片头震碎天地的脑洞就让人眼前一亮；紧接着失业加失恋，那一幕天寒地冻万物消融的特效惊艳到我想鼓掌（喂，这个时候鼓掌很不合适唉）。这些都是漫画里没有的内容，但是拍出来却依旧非常地“漫画感”；结合全片，也完全不违和——这就是熊顿会有的脑洞嘛！<br>至于漫画里本来就有的情节，也处理得非常合适。比如说“韩剧女主角”那一幕，相信所有中二少女都不止一次幻想过一模一样的画面吧？没错，连男主角都是一样的！印象比较深的是艾米通知熊爸来医院的场景，和漫画里交代的情节稍有出入，但这种改变也更适合电影的节奏，用更短的篇幅拍出了更好笑的段落。<br>说到好笑，我的评价或许有失公允（是的，我的笑点又低又歪，电影院里笑到他人侧目那是常有的事），但真的超级好笑啊啊啊啊啊啊。与此同时节奏又把握得很好，前俯后仰一番又开始煽情一段，紧接着再前俯后仰，然后再谈个小恋爱。韩延导演年纪轻轻，很懂得我们的口味嘛；也没有用哪些炒烂的网络段子之类的，搞笑部分满分。<br>白百合真是适合演这种可怜兮兮的都市小白领（咦，这不是王珞丹么）！这一次我的一句话点评就是“演技大爆发”。也不知道是不是因为之前的角色可发挥余地太小，反正这次的眼神小动作小调皮小矫情，处处戳中要害。至于其他角色，艾米、老郑、小夏、爸爸妈妈、毛豆的爸爸，不知和真实人物有多少出入，但还是非常符合我的预期的。<br>看到有人说鸡汤过多，我倒觉得还好啦！即使鸡汤，也是很有营养的鸡汤，情真意切、引人深思。现在回想起那些台词，还是觉得唏嘘不已。尤其是蛋妞儿说：“你是我这一生，只会遇到一次的惊喜”，完全把持不住。后三分之一的连续煽情确实有些拖沓，一方面是我自己在电影院哭的稀里哗啦，整个后半段眼泪刚刚收住一秒马上又汹涌而出，真是很尴尬；另一方面确实影响了全片结构。个人认为，等那一串完成梦想的蒙太奇结束，接蛋妞儿看到护手霜抹眼泪，再接追悼会，然后戛然而止就好。<br>电影一直在努力用轻松愉快的语调教我们正视生老病死、好好活着。就像熊顿一直在用她的画为我们传达的一样。虽然很棒，完全值得再看、也想再看一次，却不会再去电影院了——哭得太惨好丢人，我自己在家看就好……</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>决定去看这部电影，我是好奇多过期待的。熊顿的漫画在微博连载的时候，我就开始关注了；之后又在点名时间参与了出版物的众筹（说起来，参与了那么多众筹，这是唯一一个顺风顺水按时交付的。。。也是运营团队比较专业负责的体现之一吧）。彼时家里也有朋友因为癌症住院，人间万种苦痛都在一方病床]]>
    </summary>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
      <category term="Movie" scheme="http://lianliu.me/tags/Movie/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（四）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/07/23/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/07/23/北方游记（四）/</id>
    <published>2015-07-23T04:22:00.000Z</published>
    <updated>2015-07-23T04:27:18.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>从奥斯陆起飞、经停挪威北部城市Tromso出关，历时四小时，抵达北纬七十八度的Longyearbyen（Svalbard群岛首府）。当从机舱向外能够眺望到被积雪覆盖的一望无际的山脉时，你就知道，你已迈入北极圈。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn061/20120818/0140/b_large_njvJ_670a0000974c1263.jpg" alt=""></p>
<p>朗伊尔机场临海而建，距离市区仅十分钟车程（或许是世界上离市区最近的机场了吧？），夏季每周有十四个班次来往挪威首都奥斯陆；冬季则减少为五次。距机场车程十分钟即到达狭长山谷中的小镇中心——设有邮局、餐厅、诊所、超市、博物馆、大学和极地研究所。常住人口约2000人，但也不都是永久居民。<br>除了挪威人，泰国人是这里的第二大族群——几十年前一位这里的科学家去泰国度假，娶回了一位泰国媳妇；姑娘来后发现这里生活安稳赚钱机会也多，就从家乡带了许多姐妹朋友，渐渐发展壮大。由于大叔坚持要吃中餐。。。我们只好退而求其次吃了泰国菜。。。事实证明还是不错的=,=<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn061/20120818/0150/b_large_ESR4_69b800000dee1261.jpg" alt=""><br>死亡，在这里是绝对禁止的——生病了，政府会派飞机接你回挪威大陆治疗、若是因意外暴毙，也不允许葬在岛上。因为极地的冻土地带，尸体在这里是不会腐烂的——这也引起了一些奇怪癖好的人来研究这一现象。</p>
<p>同样是因为极寒，Longyearbyen还有传说中的“末日种子库”，也就是世界种子库，建在机场附近的山坡上。基地建设由挪威农业部出资，但贮藏其中的种子归贡献国所有。可惜由于整个基地只有一个出入口，非常不利于逃生，现已被消防部门禁止游客参观了（图中半山腰那个灰色建筑物）。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn057/20120818/0200/b_large_CX0p_70d900007f301262.jpg" alt=""><br>尽管人口聚集区没有发现过北极熊，但少偏僻的地方确实有发现北极熊的报告。所以在这里是不建议独自一人离开聚居地过远的；远足或登山等需要带上武器（枪或者长刀）。这段时间岛上正爆发狂犬病，从Tromso出关时机场就反复提示，不可太靠近野生动物、遇到可疑情况及时上报等。<br><img src="http://fmn.rrfmn.com/fmn058/20120818/0210/b_large_VvZ8_39c500006b971262.jpg" alt=""><br>在Longyearbyen，另一项特别的习俗是室内必须脱鞋——穿袜子或者室内拖鞋；公共场合门口都有敞开式的公共鞋柜。我估摸着是因为这里劳动力稀缺没有足够的人手来打扫卫生。好在尽管刚从气候宜人的奥斯陆来到这个室外寒风刀割的地方，室内仍旧温暖入春，当地人往往衬衫甚至短袖与裹得笨拙的游客形成鲜明对比。</p>
<p>Svalbard群岛由挪威代管，受“Svalbard Treaty”的约束，包括：岛上适用挪威宪法、保护环境为第一守则、签署条约的各国享有平等但并非无限的权利等。由于它的特殊地位，各国来这里不需要签证（可惜没有直接从国内飞这里的航班）、岛上所有商品也都免税（木有奢侈品，烟酒化妆品之类的）。所有食物来自大陆进口、饮用水来自岛上的淡水湖泊——经过复杂的净化工艺以除去大量的矿物颗粒——这是个矿产丰富的群岛。<br>岛上的主要资源是煤矿，为发电厂提供能源；也有少量金矿和放射性元素钯，但遵从于“保护环境为第一守则”，这些矿藏目前并不允许开采。<br>在极地研究所，可以看到这里的工作人员为环境监测、保护和预警做出了长期、艰苦而卓越的贡献。与南极洲被海水包围的大陆恰好相反，北冰洋则是一片被大陆包围的海洋、更多地受到洋流和大陆风的影响。在温室效应和洋流的双重影响下，北冰洋的平均冰层面积在二十年里减少了将近二分之一。气温的升高也相当显著。</p>
<p>在八十年代，格林兰岛和加拿大附近的北冰洋区域存在大量五年冰龄以上的浮冰，厚度达到6米以上；而现在，大部分都是当年冰（即冬天存在、夏天融化），两米以上的冰已经很难发现了。就拿极地研究所附近的峡湾为例，今年冬季由于海水过暖，尽管陆地温度降至零下四十度左右，但整个峡湾都没有结冰——与往年形成鲜明对比。<br>朗伊尔城只有夏季和冬季。在黑夜漫漫的冬季，是这里的social season，大家挨家串门、聊天聚会。夏季则热闹不少——除非遇上极地风暴，可能几周就会出现一次，但持续时间也就五六个小时左右。<br>来到这里，才深刻意识到“保护环境”绝非一句口号而已。上升的海平面、融化的冰层正在切实威胁着这里的生命——海鸟捉不到鱼可能会饿死、北极熊游不到岸可能会淹死；能够为它们做的，我会多做一点。</p>
<p>后话：有时候想想很矛盾——如此脆弱的生态系统，随着越来越多的游客、科研人员的到来必将对其造成难以弥补的损伤；但正是因为有人来了看了，才能亲历这片土地的神圣和伟大、于是从心底里知道要如何爱它；科研的作用不仅是在帮助维持这里的生态，更为整个地球的环境变化提供实体借鉴和理论依据。由此，觉得QuarkExpeditions在我们的整个航程中真心给予了专业、尽职的指导和教育，让我们不仅饱览了极地的壮美风光，更自觉努力把对这里的影响降到最小；同时，还赚饱了一肚子的极地动植物历史地理知识！以上这些我在之后几天会陆续po上来和大家分享。但在之后的某一天，希望你也能亲自来这里看一看！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>从奥斯陆起飞、经停挪威北部城市Tromso出关，历时四小时，抵达北纬七十八度的Longyearbyen（Svalbard群岛首府）。当从机舱向外能够眺望到被积雪覆盖的一望无际的山脉时，你就知道，你已迈入北极圈。<br><img src="http://fmn.rrimg.c]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（三）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/07/23/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/07/23/北方游记（三）/</id>
    <published>2015-07-23T04:17:20.000Z</published>
    <updated>2015-07-23T04:21:31.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们在奥斯陆的导游是个十来岁就和父母来挪威的上海小姑娘，如今已经当妈了。虽然中文讲得已经稍有生疏，但和老公打电话的时候还是流利地开起上海话，对于来了这边就没有回过国的人来说也算不易了。在车上聊得很开心，对奥斯陆和挪威有了多一些了解。<br>由于人口基数小、生育率也不高，导致挪威劳动力稀缺、价格昂贵，所以工业基本消失（空气真心好啊！）。93年投票的时候有52%反对加入欧盟，所以现在也没进去，使用的也是挪威克朗，比人民币稍微贵一点。<br>为了感谢英国在二战期间对挪威的支持，挪威每年都会从国内挑选一棵圣诞树送给英国，也算是两国友谊的长久见证。<br>挪威的幼儿园收费是根据父母收入来定的，小学为七年制，整个小学期间都没有考试；小学毕业后就近进入初中，三年间的所有平时考试成绩决定了可以申请的高中级别。考试为6分制，5分以上就可以进入比较好的高中了；在初中期间辅修一门二外（英语为必修）可以加分，学得比较多的是西班牙语，选法语的比较少，德语因为和挪威语比较像，选的也比较多；进了高中还可以选意大利语、中文或者日语韩语，这样考大学又可以加分了。在挪威如果想做医生或者律师，必须要6分哦。<br>挪威是世界有名的“从摇篮到坟墓”的福利全覆盖国家。比如说生宝宝自然是全免费的，上学不需要学费、教科书是学校循环使用的，学校提供一顿午餐（只是沿袭着海盗的传统供应冷餐）、去年开始小朋友们在学校还可以免费吃水果。看病免费，但整个奥斯陆只有两个医院（第三个最近关掉了），所以大医院常年人满为患排队极长，只有生孩子这种十万火急的事儿才可以随到随办。但是每个人都有保健医生和专科医生来应付各种小毛小病，出了大问题才用去医院排队。<br>医生在挪威真心是个好职业，拿下自然也非易事，经过6年学习和6年实习，当上医生要30+了。退休年龄男女一样，67岁，一些特种职业要求高一点，比如警察、消防员、飞行员都是60岁。同样是因为劳动力稀缺，去年的新政策是67岁之后老人们可以继续工作，不扣养老金。事实是，在挪威，70岁的老人仍旧精力充沛，一般工作完全可以继续胜任。这也导致了大学毕业的年轻人很难找工作，失业率高达4%；失业率更高的瑞典还要雪上加霜——年轻人都跑挪威打工了。。。<br>至于休假，那可正是被我们赶上了。和我之前想象的不一样，这边在极夜的时候大家是起早贪黑地工作的；等到夏天来了，就会充分利用一个多月的休假开上房车一路游玩——反正挪威峡湾多得是，camp site和房车基地也非常普及；休假期间的工资由政府支付。但是玩归玩，家里的事情还是要自己做——这里的劳动力实在太贵了，修房顶、换雪胎、打扫院子，学校甚至还会专门开设家政课，教授织毛衣缝纫之类的课程。<br>在挪威，公会力量不可小觑，带领员工胁迫公司加薪是常事儿，一年要涨1-2%的工资，两年左右来一次大罢工，今年的谈判使平均税前工资增长了4%。<br>由于历史上漫长的海盗时期，挪威人还是比较看重“入土为安”的。反正地广人稀，公墓就建在市里像个小公园似的，没什么风水的讲究。</p>
<p>今天在挪威除了一些私事儿，还去了奥斯陆必到景点Vigelang雕塑公园——艺术家用毕生的精力完成了园内的所有雕塑的设计，所有雕塑都是裸体——受古希腊时期艺术风格影响，皆以人体为美。建设期间由于二战被暂停了五年；Vigelang并没能等到1943年公园的落成。<br>公园分生命之桥、生命之树和生命之柱三个板块，顺便说一句，谷歌街景可以清晰看到全貌哦！150m长的生命之桥两边的58尊雕塑展示了人的一生从出生到死亡的每个阶段。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn059/20120816/2335/b_large_6OKH_3d610000542a1261.jpg" alt=""><br>最有名的angry boy，在奥斯陆机场都有他的照片，每个经过的游客都喜欢拉着他的小手合影，所以青铜雕塑的左手已经金光灿灿了。</p>
<p>桥下有座“娃娃园”，正中间是一个大头朝下蜷缩的小孩，稍微有点生理知识就知道是还在妈妈肚子里咯！周围一圈围着各种姿态的小孩，凳子都是小朋友的尺寸，周末当地父母都会带小朋友来这里亲近大自然。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn061/20120816/2355/b_large_H9bh_70d9000046931262.jpg" alt=""><br>生命之树是四组五人雕像，分别代表人的一生的童年、青年、壮年和老年。每组的人都交错盘叠在一起，形成树的姿态。四组雕塑环绕一周，象征生命的轮回。</p>
<p>最后的生命之柱由121人互相纠缠组成，高17米，花岗岩雕刻。站在旁边可以俯视公园全景——完美轴对称的布局，从入口一路向前走到这里，看完全部内容没有重复，就可以从后门出去了。挪威的天气真是瞬息万变，晴空万里到倾盆大雨只用了三十秒，五分钟以后又是好天气了。。。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我们在奥斯陆的导游是个十来岁就和父母来挪威的上海小姑娘，如今已经当妈了。虽然中文讲得已经稍有生疏，但和老公打电话的时候还是流利地开起上海话，对于来了这边就没有回过国的人来说也算不易了。在车上聊得很开心，对奥斯陆和挪威有了多一些了解。<br>由于人口基数小、生育率也不高，导致]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（二）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/07/23/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/07/23/北方游记（二）/</id>
    <published>2015-07-23T04:09:01.000Z</published>
    <updated>2015-07-23T04:17:06.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>北欧关于吸烟的政策是见天吸烟，违者重罚。</p>
<p>瑞典的公共交通：一般可以购买200克朗的八次卡，上面有16个小方块。一次区内公交车用两格、一次区内地铁三格，跨多一区再加多一格；一小时内转乘不再扣费。如果觉得贵得很，还是要提醒你一下他们人均25000-28000的收入。不过出租车倒是贵得惊人，起步费40克朗——货真价实的起步费哦——车一启动，计价器就从40开始狂跳，市区10min的路程多要一百以上，心脏不好的人千万不能乘。所以在瑞典也很少有人打车，大多都有私家车；油费也不贵，一般的95#汽油15克朗/升。打车人少，马路上自然看不到出租车跑来跑去，一般都是电话订车居多。由于计价器实在跳得太快，从机场到城区就实施了固定收费：460克朗可以到市中心任何地方；根据车型不同会略有调整。</p>
<p>从峡湾街——市区的最高点（其实也就是个百米小丘），可以俯瞰斯德哥尔摩市全景。Stockholm的名字由stock木头和holm岛组成——以前为了抵御海盗入侵，国王带领大家沿海竖起木桩，远远望去就像木头做的岛屿。 </p>
<p>在这里历史上曾经发生过三位领导人遇刺。最近的一次是安娜林德。由于主张加入欧元区，那个开钱庄的年轻人认为因此将利益受损，在跟踪了许多天后在红色的北欧百货大楼试衣间将她杀害，此后再没人敢提加入欧元区。。。瑞典没有死刑，这家伙被判了终生监禁。 </p>
<p><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn057/20120816/0020/b_large_qznp_19bb000052bb1261.jpg" alt=""><br>上图是市区的格兰酒店，斯德哥尔摩最豪华、历史最悠久的酒店之一。每年它都为诺贝尔奖获得者提供一晚免费住宿。此外，他也接待了无数外国政要，包括中国的敏感词和敏感词。</p>
<p> 瑞典的名气，很大一部分来自于诺贝尔奖。当年诺贝尔先生设立此奖时，国王希望是一个瑞典国家范围内的奖项，而诺贝尔却搞大了，搞成了世界奖项。所以第一年颁奖，国王气得没有出席；第二年来了五分钟，觉得不错；第三年之后，便每届都从头到尾参加了。</p>
<p><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn064/20120816/0020/b_large_vT8L_4bdb00001bfa1262.jpg" alt=""><br>举行晚宴的市政厅落成于1923年。之前市政会议多借国会大厦，由于位子紧张常常借不到，斯德哥尔摩市一赌气就自己建了一座更好的建筑。由于建立在老城区，为了与周围的旧房子和谐一致，外墙红砖都细心做了磨旧处理。 </p>
<p>建筑物顶部有三座高低有别的皇冠，分别象征北欧三国中地位最高的瑞典、次高的丹麦和最低的挪威，因为挪威被丹麦和瑞典都统治过。。。 </p>
<p>现任国王拥有“盖章权”，继任者将是他的女儿——当年还是腹中胎儿时，第一次当爹的国王就兴奋地宣布无论是男是女，都将立其为王。</p>
<p>诺贝尔奖中，经济学奖是后来增加了——可能是为了弥补空白的数学奖吧！诺贝尔先生曾立下遗嘱永远不能把数学奖加进来。因为他的女朋友，就是在一次舞会上被数学家抢走的，何况他本来也认为和数字打交道是一门甚为无用的学问。这些奖项中，和平奖被单放在挪威颁发，是因为当时挪威一直受瑞典资助，瑞典希望它能尽快够独立起来。</p>
<p>大厅的台阶格外平缓，因为参加晚宴的女士多着华丽的长摆晚礼服，从台阶上缓缓走下——平缓的台阶恰能展现她们优雅的步态，极宽的阶面可以防止裙摆被踩到。</p>
<p>市政会议的设备每两周都会有专人维护，确保市政会议时每位议员的意见都能够充分表达。</p>
<p>任何人都可以在旁听席坐下来——限额160人；外国人也可以，只是他们是讲瑞典语的。顺便说一句，瑞典语的小舌音极重，据说很多瑞典孩子都发不好这个音，于是还有专门教授这种发音的学校=,=.<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn064/20120816/0020/b_large_OhiC_2522000008751263.jpg" alt=""><br>大厅上方类似星空，寓意“我们谈话的内容公开透明，人人都可以听到”</p>
<p>设计精巧的水晶灯——虽然水晶是瑞典的一大特色，可是建造时为了节约成本，仍然采用了这种精巧的设计，现在这种思路也广泛应用在之后的各种装潢案例中。</p>
<p>著名的金色大厅，壁画皆由金色马赛克镶拼。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn056/20120816/0025/b_large_ZQmu_3d6100001d981261.jpg" alt=""><br>可惜展示的是一位粗心艺术家的壁画，要说里面出现的错误，那还真是数不胜数。最不可饶恕的应该是“无头国王”吧——设计计算的时候，艺术家忽略了墙角线的高度，然后。。。画到上面画不下了=,=<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20120816/0025/b_large_aE3Q_7be40000649e1262.jpg" alt=""><br>国王倒是相当大度，说：你们只要把我放在心里就可以了，没有取其性命。此外还能看到本来应该是三座王冠的北欧象征居然只画了两座（这得有多粗心）。然后么，就是水神梅兰女神，画得其丑无比。居然还解释得头头是道——大眼睛用来辨识坏人、粗壮的手臂担负起国家重担、巨大的脚板能够稳稳地守住江山、水怪一样的长发其实是波浪的化身。。。 </p>
<p>诺贝尔晚宴虽然鼎鼎大名，其实却只有四道菜：龙虾、三文鱼、鹿肉和诺贝尔冰激凌。所以当年法国华裔作家高行健获得诺贝尔文学奖时，就抱怨喋喋没吃饱，回了旅店再煮泡面吃。喝的东西倒是很多啦：鸡尾酒、葡萄酒、餐后甜酒、白兰地、威士忌。。。</p>
<p>中午12点左右，在瑞典皇宫广场举行表演般的皇家卫兵换岗仪式，整个广场陆陆续续被里三层外三层围得水泄不通，看来这种仪式早就成了瑞典旅游的重要组成部分。</p>
<p>和想象中的士兵很不同，这些人都白白胖胖的，谈不上花瓶，却也不威严。天气极好，士兵的蓝衣服和无云的明媚天色如出一辙；温度20℃左右，游客短袖凉鞋齐出动，他们长袖长裤的制服加皮手套大帽子，任由成为摆拍的工具也纹丝不动。<br><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn059/20120816/0030/b_large_PmXs_417a00001bc91261.jpg" alt=""><br>军乐队首先浩浩荡荡地出场，国歌声毕上岗和下岗士兵开始进行一系列表演式的复杂动作以完成交接班；军乐一刻不停，乐队还在行进中不断变换队形， 玩得花样百出。北欧果然是高度重视男女平等的国家，乐队中不乏女性乐手，还有几位四眼人士。换岗结束后乐队又行进到教堂前的广场开始了更为亲民的演奏，小朋友们蹒跚穿梭在乐队里、姑娘们贴着鼓手亲密合影，真是一派和谐盛世。</p>
<p>其他一些关于瑞典的信息：四年加一年考察期拿绿卡、七年国籍，也就是拿选票之类的（话说瑞典语这么难学，七年也不一定讲得顺溜=,=）。</p>
<p>每年十月至次年五月的冬季必须换雪胎开车。两三天不开车，积雪轻松就能没过车顶。</p>
<p>由于地广人稀劳动力昂贵，农业普遍机械化，大部分种植小麦和草皮。为了保护地下水，农药时绝对禁止的。蔬菜主要从德国、荷兰进口，青菜70克朗一公斤、韭菜几乎都是论根卖的。自产的水果包括夏季的草莓、樱桃和野山莓。</p>
<p>快到机场的时候路边可以看到一架破旧的飞机——由退役飞机改装而成的胶囊旅馆，专供转机旅客过夜。虽然创意不错，生意却非常一般，现在已经打算转手卖掉了。</p>
<p> 斯德哥尔摩-奥斯陆</p>
<p>奥斯陆和斯德哥尔摩相比，山地气候相当明显，早晚冷、中午热，小范围、短时的降雨说来就来；空气清新得令人发指。和瑞典一样，夏季也是这里的度假季，上周的30℃已被媒体惊呼为“历史高温”。夏季收获草莓和苹果，但气候导致苹果的口味实在不好，自家小范围的果树多；60万人口中25%为移民（包括父母至少有一方不出生在挪威的二代移民）。Oslo意味“水边的地”，海岸线长达100公里。</p>
<p>在1969年发现石油之前，挪威并不富裕。即使是发现了储量丰富的北海油田，也主要由英国人帮忙开采。挪威每个人有约30万的石油基金，但不同政党对于这笔基金的使用与否存在不同意见，至今还未直接使用过。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>北欧关于吸烟的政策是见天吸烟，违者重罚。</p>
<p>瑞典的公共交通：一般可以购买200克朗的八次卡，上面有16个小方块。一次区内公交车用两格、一次区内地铁三格，跨多一区再加多一格；一小时内转乘不再扣费。如果觉得贵得很，还是要提醒你一下他们人均25000-28000的收入]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[北方游记（一）]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/07/23/%E5%8C%97%E6%96%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/07/23/北方游记（一）/</id>
    <published>2015-07-23T04:02:09.000Z</published>
    <updated>2015-07-23T04:16:37.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>更新一些前几年出去玩写的旧文，督促自己去哪里玩都要继续写东西。文字部分倒还好，只是当年的拍照水平真心不忍直视，感觉辜负了北欧的明媚和北极的冷峻。还好留在了心里。</p>
<p>出发这天上海天气特别好，起飞的时候城市全貌一览无余，毫不费力地就辨别出了黄浦江、东方明珠、体育馆、虹桥机场（我们从浦东飞的）。<br>原本想象难熬的九个小时航行，在看了四部电影后不知不觉就到了，除了屏幕差劲得要死、耳机只有一只有声音外，一切都好。今天一共吃了五顿饭，如果国航淡而无味的蛋炒饭和臭烘烘的鸡肉饭也算饭的话。。。总之顺利抵达斯德哥尔摩，看到北欧的蓝天心情激动得无以复加。</p>
<p>瑞典人应该是对自己的祖国颇为引以为豪吧，机场大多数设施只标注瑞典语，广播也好像没有英文；或者是口音太重完全没有听出来。好在看拼写能够大致猜出什么意思。行李提取处的墙上贴满welcome to my home town的宣传画，上镜的大多是平凡的瑞典人，当然也有演艺明星、大公司CEO，以及国王和王后。总之，让你瞬间对这个国家和城市有了亲切感。</p>
<p>我们来的时候，这里刚过一天有22小时日照的仲夏节，但白天依旧长到晚上八点仍可见蓝天白云。冬天则恰好相反，商店也多在晚上六点就打烊了——却不熄灯——整个城市打造出不夜城的景象。</p>
<p>同样不熄灯的还有街头的汽车：这里的汽车从点火开始，前灯就是亮着的，只能调节亮度、不能控制开闭。也是因为这里半年都是极夜的缘故。<br>飞机降落前往下看，就可以知道瑞典何来森林王国的美誉。树种大多为落叶的白桦和常绿的杉木。大片绿草中散落着半人高的白色包裹，据说是为牲畜冬天储备的草料。</p>
<p>整个斯德哥尔摩约有150万人口，市区80万左右，但是每逢阳光充沛的6-8月，他们便举家度假——一部房车浩浩荡荡地开往海滩、湖边。瑞典的车后面都配有挂钩，如果不想租房车，也可以拖一个在后面的；车顶的行李架用来携带自行车或滑雪板。<br>高速限速110-120km，收费站只在工作日的白天收费，且根据时间段调整价格——这也是为了缓解进入市区的交通压力，在工作日，堵车同样困扰着这个城市。公交专用道仅供公交车和出租车行驶，同时大家都非常自觉遵守这项规定。<br>瑞典是公认的四高国家：高收入、高税收、高福利、高消费。人均收入能达到25000-28000（瑞典克朗），但其中约30%用来交税。由此带来的高福利包括失业保险、残疾人福利、生产福利等等。由于高度重视平等，在这里男人也是需要休产假抚养宝宝的。夫妻双方总共可以休一年半的产假，之后宝宝就可以送进托儿所了。<br>瑞典临海临湖，隔开波罗的海和Malaren湖水的桥下有座闸门。因为湖水来自雪山融化的积雪，当水位升高时，闸门就会打开使湖水入海，而海水不会倒灌。这样一来，湖水仍是淡水，但海水却越来越淡。加之整个波罗的海参与洋流少，淡水不易排出，所以在这一带的海鲜并不多，味道也不够鲜美。<br>从斯德哥尔摩开车前往挪威约500公里，其中400公里开至两国边境。每天有船往返芬兰的两个城市——图库和首都赫尔辛基。<br>小心钱包！欧盟开放过快也恶化了这里的治安。<br>多出了六个小时，却也只能早早睡觉——北欧之行正式开始，为了玩得开心要赶紧养精蓄锐！<br>明天内容：斯德哥尔摩市政厅、皇家卫兵换岗；晚上飞奥斯陆——我最爱的挪威(≧▽≦)</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>更新一些前几年出去玩写的旧文，督促自己去哪里玩都要继续写东西。文字部分倒还好，只是当年的拍照水平真心不忍直视，感觉辜负了北欧的明媚和北极的冷峻。还好留在了心里。</p>
<p>出发这天上海天气特别好，起飞的时候城市全貌一览无余，毫不费力地就辨别出了黄浦江、东方明珠、体育馆、]]>
    </summary>
    
      <category term="Travel" scheme="http://lianliu.me/tags/Travel/"/>
    
      <category term="Writing" scheme="http://lianliu.me/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[一墙之隔]]></title>
    <link href="http://lianliu.me/2015/07/09/%E4%B8%80%E5%A2%99%E4%B9%8B%E9%9A%94/"/>
    <id>http://lianliu.me/2015/07/09/一墙之隔/</id>
    <published>2015-07-09T02:47:52.000Z</published>
    <updated>2015-07-09T12:51:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>连上了学校的vpn，我的dropbox文件夹终于可以颤颤巍巍地同步了。<br>有时候觉得自己也是no zuo no die——明明国内其他小伙伴在网上也过得好好的，留学回来的也不过是偶尔抱怨下facebook上不去然后手机上装个vpn也就搞定了，为什么我每次一想起上网就满满的幽怨……<br>首先我原本引以为傲的“云端办公”都变成单机版了——我在dropbox有一个和本地同步的文件夹，专门存档当前频繁使用的文件。比如说申请工作期间的简历、cover letter和申请进度汇总表；旅行期间的各种凭证扫描件、攻略、自制的行程单。这样我就可以随时在手机上查看或者做一些简单的更新；自己电脑不在身边的时候也可以从网站下载下来编辑。<br>平时喜欢拍照，即使不出游也举着相机快门乱按。都说拍照片要懂得取舍——专业摄影师都这样。于是g+的自动备份功能对于选择困难症患者来说简直是天降甘霖——每次从SD卡把照片拷出来，g+就自动备份到云端；然后我再挑出满意的精修，剩下的删光！毕竟笔记本那点儿空间……更让我喜欢的功能是，手机可以随时访问自己的google主页挑照片，随手就po到各种社交网站了。iPhone的摄像头再好，哪里比得过单反的300dpi？<br>我们很多课程都需要用到雪片纷飞的case book. 所以开会讨论、做作业时常常用电子版——笔记本大小的iPad，装满了整个学期所有课程的教材，做笔记时的圈圈画画全都用google drive或者dropbox的账号同步起来，到哪里打开来都一样。不过现在也没有case要看啦，这里影响稍微小一点。</p>
<p>好了，你说我no zuo no die我也认了——“你可以用百度云管家代替dropbox啊”“国内很多网盘用起来也很方便啊”……谁让你信不过无处不在的大百度？谁让你看不上国内软件偏要用墙外同步的Notability和Day One? Chrome的搜索栏报废了？不喜欢百度你也可以换成Bing嘛！那些歇菜的chrome插件，用火狐替代啊！什么？Any.do也不能同步了？国内也有很多待办事项的app你没必要吊死在一棵树上嘛！Pushbullet好棒啊！文字、图片、链接、地址，想发到哪儿就发到哪儿，太适合我这种移动设备过多的人使用了，暂时也没有合适的替代……</p>
<p>这些我都忍了，我可以用我信得过的替代品（百度呵呵），或者我自己翻出去就好，但是总不能强迫别人也和我一块儿翻吧？虽然工作和生活中的文件分享、合作编辑的情况不至于像读书时那么频繁——每门课都有Team, 经常都是在Google Drive建一个文件夹，各自做好了往里面丢；甚至六个人坐在一间房里开会，每个人都对着电脑在线上一起编辑同一个文档——但遇到分享大文件、多人会议之类的情况，我还是感到非常无助。好了啦，不要作啦，就用一下QQ好啦！</p>
<p>作为“天生爱吐槽”的我，也忍不住吐槽自己明明才出去一年，为什么变得如此“崇洋媚外”。可是我记得我出去之前国内的网络环境好像也没有恶化到这种地步啊——Google不能用，但邮件还是可以收的；dropbox和Instagram也是可以用的；你知道当我听说g+可以免费无限制存储高精度图片的时候（之前我都是压缩上传的啊啊啊啊）已经身在国内的我有多忧桑嘛？难道google就真的那么好嘛？哈哈哈我就是好愿意把我的一切都上传到云端分享给google，让它了解我分析我，进而推荐适合我的广告、推送我需要的通知、在合适的时候周到地提醒我待办事宜。我能够认识到线上共享的隐患，能够遇见个人信息泄露可能造成的影响，但我坚信云端共享是互联网的未来，大数据此刻可能过热却是信息时代发展的必然。不仅是因为数据挖掘、趋势研究已经逐渐被证明它们存在的价值，也因为互联网的普及、可穿戴设备的渗入正在以生产技术难以匹敌的速度创造着大量数据，本地存储必将被淘汰！所以即使有隐患，我还是愿意走在前面，并且选择我更信得过的服务。</p>
<p>啊，扯远了……本来只是吐槽越来越高越管越宽的墙，为什么境界莫名升华了呢……我就是立个贴，要好好把家里的网络环境改造好（嗯，任重而道不远），将来有了小孩，要让他成长在没有墙的环境里！想想我从没多少国外好友的时期就开始用facebook了，就是坚信有一天我们终能像别人一样自由地上网，也是很心酸的……</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>连上了学校的vpn，我的dropbox文件夹终于可以颤颤巍巍地同步了。<br>有时候觉得自己也是no zuo no die——明明国内其他小伙伴在网上也过得好好的，留学回来的也不过是偶尔抱怨下facebook上不去然后手机上装个vpn也就搞定了，为什么我每次一想起上网就满满]]>
    </summary>
    
  </entry>
  
</feed>
